\chapter{耶稣出生-应验亞伯拉罕後裔/大卫后裔/女人后裔的应许}

%\section{-应验亞伯拉罕後裔/大卫后裔/女人后裔的应许}
\section{耶稣的家谱——应验了亞伯拉罕后裔的应许}
\subsection{Chinse Bible Verse （太1:1/創22:16-18/加:16）}
太1:1 亞伯拉罕的後裔、大衛的子孫耶穌基督的家譜：\\
創22:16-18 耶和華說：『你既行了這事，不留下你的兒子，就是你獨生的兒子，我便指著自己起誓說： 17 論福，我必賜大福給你；論子孫，我必叫你的子孫多起來，如同天上的星，海邊的沙；你子孫必得著仇敵的城門； 18 並且地上萬國都必因你的後裔得福，因為你聽從了我的話。\\
加拉太 3:16 所應許的原是向亞伯拉罕和他子孫說的，神並不是說「眾子孫」，指著許多人；乃是說「你那一個子孫」，指著一個人，就是基督。


\subsection{questions}
\textbf{1 Whose Son Is Jesus?}\\
\textbf{2 In the statement of "I swear by myself", "I" refers to whom?}\\
\textbf{3 "you have done this", "you" refers to whom?}\\
\textbf{4 "you have done this and have not withheld your son", what does this mean? What did Abraham do with his son?}\\
\textbf{5 Why did Abraham sacrify his only son?}\\
\textbf{6 When Abraham sacrified his only son, God promised to bless Abraham with how many descendants?}\\
\textbf{7 God promised Abraham to bless all nations through whom?}\\
\textbf{8 According to God's promise to Abraham, how all the nations of the earth shall be blessed?}\\
\textbf{9 Who is the seed to bless all the nations on earth？}\\



\section{应验了大卫后裔的应许}
\subsection{给大卫后裔的应许 （太1:1/撒下7:8-14）}
太1:1 亞伯拉罕的後裔、大衛的子孫耶穌基督的家譜：\\
撒下7:8-14 现在你要告诉我的仆人大卫，万军之耶和华说，‘\deemph{你原本在草场牧羊，我召你来做我以色列子民的首领。 9 无论你去哪里，我都与你同在，为你铲除所有仇敌。现在我要使你声名远播，与世上的伟人齐名。 10-11 我必为我的以色列子民预备一个地方，栽培他们，让他们住在自己的家园，不再受惊扰，不会像从前我设立士师治理他们的时候那样受恶人压迫。我必使你安定，免受仇敌的侵扰。我耶和华向你宣告，我必建立你的王室。 12 你寿终正寝、与祖先同眠之后}我必立你的后裔接替你的王位，使他江山稳固。 13 他必为我的名建造圣殿，我必使他的王位坚立，直到永远。 14 我要做他的父亲，他要做我的儿子。\deemph{如果他犯了罪，我必用人的杖、世人的鞭子来惩治他， 15 但我的慈爱却不会像离开从你面前被废的扫罗那样离开他。 }16 你的家和你的国必在我面前永远坚立，你的王位必永远稳固。’”\\

\subsection{大卫后裔要做王 （路2:8-12/太2:1-6）}
路2:8-12 在伯利恆之野地裡有牧羊的人，夜間按著更次看守羊群。 9 有主的使者站在他們旁邊，主的榮光四面照著他們，牧羊的人就甚懼怕。 10 那天使對他們說：「不要懼怕，我報給你們大喜的信息，是關乎萬民的。11 因今天在大衛的城裡，為你們生了救主，就是主基督。 12 你們要看見一個嬰孩，包著布，臥在馬槽裡，那就是記號了。」\\
太2:1-6 當希律王的時候，耶穌生在猶太的伯利恆。有幾個博士從東方來到耶路撒冷，說： 2 「那生下來做猶太人之王的在哪裡？我們在東方看見他的星，特來拜他。」 3 希律王聽見了，就心裡不安，耶路撒冷合城的人也都不安。 4 他就召齊了祭司長和民間的文士，問他們說：「基督當生在何處？」 5 他們回答說：「在猶太的伯利恆。因為有先知記著說： 6 『猶大地的伯利恆啊，你在猶大諸城中並不是最小的，因為將來有一位君王要從你那裡出來，牧養我以色列民。』」\\


\subsection{大卫的后裔建殿（约2:19-22）}
約2:19-22 耶穌回答說：「你們拆毀這殿，我三日內要再建立起來。」犹太人便说：“这殿是四十六年才造成的，你三日内就再建立起来吗？” 21但耶稣这话是以他的身体为殿。 22所以到他从死里复活以后，门徒就想起他说过这话，便信了圣经和耶稣所说的。\\



%\subsubsection{问题}

\section{应验了女人后裔的应许}




\subsection{Chinse Bible Verse （太1:18-23/赛7:14/創3:15）}
太1:18-23 耶穌基督降生的事記在下面：他母親馬利亞已經許配了約瑟，還沒有迎娶，馬利亞就從聖靈懷了孕。 19 她丈夫約瑟是個義人，不願意明明地羞辱她，想要暗暗地把她休了。 20 正思念這事的時候，有主的使者向他夢中顯現，說：「大衛的子孫約瑟，不要怕，只管娶過你的妻子馬利亞來，因她所懷的孕是從聖靈來的。 21 她將要生一個兒子，你要給他起名叫耶穌，因他要將自己的百姓從罪惡裡救出來。」 22 這一切的事成就，是要應驗主藉先知所說的話說： 23 「必有童女懷孕生子，人要稱他的名為以馬內利。」（「以馬內利」翻出來就是「神與我們同在」。）\\
赛7:14 因此，主自己要給你們一個兆頭，必有童女懷孕生子，給他起名叫以馬內利(就是「神與我們同在」的意思)\\
創3:15 我又要叫你和女人彼此為仇，你的後裔和女人的後裔也彼此為仇，女人的後裔要傷你的頭，你要傷他的腳跟。\\


\subsection{问题}
耶稣名字的意义？

%\section{耶稣来要做王}


