\subsection{第120篇(上行,登階) 求主救脫說謊詭詐的口，和恨惡和睦的好爭戰之人 7}
我在急難中求告耶和華，他就應允我。
耶和華啊，求你救我脫離說謊的嘴唇和詭詐的舌頭！
詭詐的舌頭啊，要給你什麼呢？要拿什麼加給你呢？
就是勇士的利箭和羅騰木（小樹名，松類）的炭火。
我寄居在米設，住在基達帳棚之中，有禍了！
我與那恨惡和睦的人許久同住。
我願和睦，但我發言，他們就要爭戰。


\subsection{第121篇(上行,登階) 耶和華佑民免受一切災害，從今時直到永遠 8}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{4.cm}|p{6.500cm}|p{3.25cm}|p{2.75cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{幫助從何而來}&\multicolumn{1}{c|}{特征}&\multicolumn{1}{c|}{保護范圍}&\multicolumn{1}{c}{保護時期}\\\hline
我要向山舉目；我的幫助從何而來？
我的幫助從\textcolor{red}{造天地}的耶和華而來。
&他必不叫你的腳搖動；保護你的必\textcolor{red}{不打盹}！
保護以色列的，也不打盹也不睡覺。
保護你的是耶和華；耶和華在你右邊蔭庇你。
白日，太陽必不傷你；夜間，月亮必不害你。
&耶和華要保護你，\textcolor{red}{免受一切}的災害；他要保護你的性命。
&你出你入，耶和華要保護你，\textcolor{red}{從今時直到永遠}。\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 



\subsection{第122篇(大衛上行,登階) 耶路撒冷被建造，願你城中平安蒙福 9}
人對我說：我們往耶和華的殿去，我就歡喜。
耶路撒冷啊，我們的腳站在你的門內。
耶路撒冷被建造，如同連絡整齊的一座城。
眾支派，就是耶和華的支派，上那裡去，按以色列的常例（作以色列的證據）稱讚耶和華的名。
因為在那裡設立審判的寶座，就是大衛家的寶座。
你們要為耶路撒冷求平安！耶路撒冷啊，愛你的人必然興旺！
願你城中平安！願你宮內興旺！
因我弟兄和同伴的緣故，我要說：願平安在你中間！
因耶和華─我們神殿的緣故，我要為你求福！


\subsection{第123篇(上行,登階) 被安逸人譏誚和驕傲人藐視，仰望耶和華求其矜憫 4}
坐在天上的主啊，我向你舉目。
看哪，僕人的眼睛怎樣望主人的手，使女的眼睛怎樣望主母的手，我們的眼睛也照樣望耶和華─我們的神，直到他憐憫我們。
耶和華啊，求你憐憫我們，憐憫我們！因為我們被藐視，已到極處。
我們被那些安逸人的譏誚和驕傲人的藐視，已到極處。

\subsection{第124篇(大衛上行,登階) 感頌主救百姓脱离狂傲水的攻擊 8}
以色列人要說：若不是耶和華幫助我們，
若不是耶和華幫助我們，當人起來攻擊我們、
向我們發怒的時候，就把我們活活地吞了。
那時，波濤必漫過我們，河水必淹沒我們，
狂傲的水必淹沒我們。
耶和華是應當稱頌的！他沒有把我們當野食交給他們吞吃（牙齒）。
我們好像雀鳥，從捕鳥人的網羅裡逃脫；網羅破裂，我們逃脫了。
我們得幫助，是在乎倚靠造天地之耶和華的名。


\subsection{第125篇(上行) 如同眾山圍繞耶路撒冷，耶和華環衛其民，倚靠的人像錫安山 5}
倚靠耶和華的人好像錫安山，永不動搖。
眾山怎樣圍繞耶路撒冷，耶和華也照樣圍繞他的百姓，從今時直到永遠。
惡人的杖不常落在義人的分上，免得義人伸手作惡。
耶和華啊，求你善待那些為善和心裡正直的人。
至於那偏行彎曲道路的人，耶和華必使他和作惡的人一同出去受刑。願平安歸於以色列！

\subsection{第126篇(上行,登階) 被擄返錫安讚美耶和華 6}
當耶和華將那些被擄的帶回錫安的時候，我們好像做夢的人。
我們滿口喜笑、滿舌歡呼的時候，外邦中就有人說：耶和華為他們行了大事！
耶和華果然為我們行了大事，我們就歡喜。
耶和華啊，求你使我們被擄的人歸回，好像南地的河水復流。
流淚撒種的，必歡呼收割！
那帶種流淚出去的，必要歡歡樂樂地帶禾捆回來！


\subsection{第127篇(所羅門上行,登階) 百計經營非蒙主佑盡屬徒然，箭袋充滿便為有福 5}
若不是耶和華建造房屋，建造的人就枉然勞力；若不是耶和華看守城池，看守的人就枉然警醒。
你們清晨早起，夜晚安歇，吃勞碌得來的飯，本是枉然；惟有耶和華所親愛的，必叫他安然睡覺。
兒女是耶和華所賜的產業；所懷的胎是他所給的賞賜。
少年時所生的兒女好像勇士手中的箭。
箭袋充滿的人便為有福；他們在城門口和仇敵說話的時候，必不至於羞愧。


\subsection{第128篇(上行,登階) 遵行神道的一生蒙福 6}
凡敬畏耶和華、遵行他道的人便為有福！
你要吃勞碌得來的；你要享福，事情順利。
你妻子在你的內室，好像多結果子的葡萄樹；你兒女圍繞你的桌子，好像橄欖栽子。

看哪，敬畏耶和華的人必要這樣蒙福！
願耶和華從錫安賜福給你！願你一生一世看見耶路撒冷的好處！
願你看見你兒女的兒女！願平安歸於以色列！



\subsection{第129篇(上行,登階) 公義的神救屢遭敵害的百姓，願恨惡錫安的都蒙羞退後 8}
以色列當說：從我幼年以來，敵人屢次苦害我，
從我幼年以來，敵人屢次苦害我，卻沒有勝了我。
如同扶犁的在我背上扶犁而耕，耕的犁溝甚長。
耶和華是公義的；他砍斷了惡人的繩索。
願恨惡錫安的都蒙羞退後！
願他們像房頂上的草，未長成而枯乾，
收割的不夠一把，捆禾的也不滿懷。
過路的也不說：願耶和華所賜的福歸與你們！我們奉耶和華的名給你們祝福！



\subsection{第130篇(上行,登階) 我的心等候主救贖以色列脫離一切的罪孽 8}
耶和華啊，我從深處向你求告！
主啊，求你聽我的聲音！願你側耳聽我懇求的聲音！
主─耶和華啊，你若究察罪孽，誰能站得住呢？
但在你有赦免之恩，要叫人敬畏你。

我等候耶和華，我的心等候；我也仰望他的話。
我的心等候主，勝於守夜的，等候天亮，勝於守夜的，等候天亮。
以色列啊，你當仰望耶和華！因他有慈愛，有豐盛的救恩。
他必救贖以色列脫離一切的罪孽。


\subsection{第131篇(上行,登階) 我的心如嬰平穩安靜仰望耶和華從今時直到永遠 3}
耶和華啊，我的心不狂傲，我的眼不高大；重大和測不透的事，我也不敢行。
我的心平穩安靜，好像斷過奶的孩子在他母親的懷中；我的心在我裡面真像斷過奶的孩子。
以色列啊，你當仰望耶和華，從今時直到永遠！


\subsection{第132篇(上行) 大衛起誓為約櫃尋居所，神起誓其子孫永坐寶座并揀選錫安1-18}
\subsubsection{大衛向耶和華起誓為耶和華尋得居所 1-10}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{8.cm}|p{3.00cm}|p{5.00cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{求神記念大衛的誓}&\multicolumn{1}{c|}{尋見約櫃}&\multicolumn{1}{c}{求神和約櫃同入安息之所}\\\hline
耶和華啊，求你記念大衛所受的一切苦難！
他怎樣向耶和華起誓，向雅各的大能者許願，
說：我必不進我的帳幕，也不上我的床榻；
我不容我的眼睛睡覺，也不容我的眼目打盹；
直等我為耶和華尋得所在，為雅各的大能者尋得居所。
&我們聽說約櫃在以法他，我們在基列‧耶琳就尋見了。
我們要進他的居所，在他腳凳前下拜。
&耶和華啊，求你興起，和你有能力的約櫃同入安息之所！
願你的祭司披上公義！願你的聖民歡呼！
求你因你僕人大衛的緣故，不要厭棄你的受膏者！\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 

\subsubsection{耶和華向大衛起誓其子孫永坐寶座，揀選了錫安 11-18}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{5.75cm}|p{11.00cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{你的子孫坐在你的寶座上}&\multicolumn{1}{c}{耶和華揀選了錫安作自己的居所}\\\hline
耶和華向大衛、憑誠實起了誓，必不反覆，說：我要使你\textcolor{red}{所生的坐在你的寶座上}。
你的眾子若守我的約和我所教訓他們的法度，他們的子孫必永遠坐在你的寶座上。
&因為耶和華揀選了錫安，願意當作自己的居所，
說：這是我永遠安息之所；我要住在這裡，因為是我所願意的。
我要使其中的糧食豐滿，使其中的窮人飽足。
我要使祭司披上救恩，聖民大聲歡呼！
我要叫大衛的角在那裡發生；我為我的受膏者預備明燈。
我要使他的仇敵披上羞恥；但他的冠冕要在頭上發光。\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 




\subsection{第133篇(大衛上行) 弟兄和睦同居美地美有永遠的生命 3}
看哪，弟兄和睦同居是何等地善，何等地美！
這好比那貴重的油澆在亞倫的頭上，流到鬍鬚，又流到他的衣襟；
又好比黑門的甘露降在錫安山；因為在那裡有耶和華所命定的福，就是永遠的生命。

\subsection{第134篇(上行) 耶和華的僕人夜間站在殿中的當稱頌 3}
耶和華的僕人夜間站在耶和華殿中的，你們當稱頌耶和華！
你們當向聖所舉手，稱頌耶和華！
願造天地的耶和華，從錫安賜福給你們！


\subsection{第135篇：不要依靠外邦假神，要讚美耶和華和他的名 135:1-21}
\subsubsection{耶和華的僕人要在神殿中和院中讚美他和他的名 1-3}
你們要讚美耶和華！你們要讚美\textcolor{red}{耶和華的名}！\textcolor{red}{耶和華的僕人}站在耶和華\textcolor{red}{殿中}；站在我們神殿\textcolor{red}{院中}的，你們要讚美他！
你們要讚美耶和華！耶和華本為善；要歌頌他的名，因為這是美好的。

\subsubsection{讚美耶和華選雅各歸自己，將列国的地賜他們為業 4-14}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{10.25cm}|p{7.50cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{揀選雅各歸自己}&\multicolumn{1}{c}{將列国的地賞賜他的百姓為業}\\\hline
耶和華揀選雅各歸自己，揀選以色列特作自己的子民。
原來我知道耶和華為大，也知道我們的主超乎萬神之上。
耶和華在天上，在地下，在海中，在一切的深處，都隨自己的意旨而行。
他使雲霧從地極上騰，造電隨雨而閃，從府庫中帶出風來。
他將埃及頭生的，連人帶牲畜都擊殺了。
埃及啊，他施行神蹟奇事，在你當中，在法老和他一切臣僕身上。
&他擊殺許多的民，又殺戮大能的王，
就是亞摩利王西宏和巴珊王噩，並迦南一切的國王，
將他們的地賞賜他的百姓以色列為業。
耶和華啊，你的名存到永遠！耶和華啊，你可記念的名存到萬代！
耶和華要為他的百姓伸冤，為他的僕人後悔。\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 

\subsubsection{外邦神是虚假（同诗篇115:4-8）,所有神的子民要稱頌耶和華 15-21}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{7.75cm}|p{9.900cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{外邦神是虚假15-18}&\multicolumn{1}{c}{所有神的子民要稱頌耶和華19-21}\\\hline
外邦的偶像是金的，銀的，是人手所造的；
有口卻不能言，有眼卻不能看，
有耳卻不能聽，口中也沒有氣息。
造他的要和他一樣，凡靠他的也要如此。
&\textcolor{red}{以色列家}啊，你們要稱頌耶和華！\textcolor{red}{亞倫家}啊，你們要稱頌耶和華！
\textcolor{red}{利未家}啊，你們要稱頌耶和華！你們\textcolor{red}{敬畏耶和華的}，要稱頌耶和華！
\textcolor{red}{住在耶路撒冷的}耶和華該從錫安受稱頌。你們要讚美耶和華！\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 


\subsection{第136篇：稱謝造天地救拔以色列的萬神之神 1-26}
\subsubsection{稱謝造天地的萬神之神萬主之主 1-9}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{8.cm}|p{8.750cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{稱謝萬神之神萬主之主1-4}&\multicolumn{1}{c}{稱謝耶和華造天地的大能 5-9}\\\hline
你們要稱謝耶和華，因他本為善；他的慈愛永遠長存。
你們要稱謝萬神之神，因他的慈愛永遠長存。
你們要稱謝萬主之主，因他的慈愛永遠長存。
稱謝那獨行大奇事的，因他的慈愛永遠長存。
&稱謝那用智慧造天的，因他的慈愛永遠長存。
稱謝那鋪地在水以上的，因他的慈愛永遠長存。
稱謝那造成大光的，因他的慈愛永遠長存。
他造日頭管白晝，因他的慈愛永遠長存。
他造月亮星宿管黑夜，因他的慈愛永遠長存。\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 

\subsubsection{稱頌耶和华領百姓出埃及，擊殺列国得地為業，救拔百姓脫離敵人 10-26}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{7.05cm}|p{5.70cm}|p{3.90cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{領百姓出埃及10-15}&\multicolumn{1}{c|}{擊殺列国，賜百姓得地為業16-22}&\multicolumn{1}{c}{救百姓脫卑微23-26}\\\hline
稱謝那擊殺埃及人之長子的，因他的慈愛永遠長存。
他領以色列人從他們中間出來，因他的慈愛永遠長存。
他施展大能的手和伸出來的膀臂，因他的慈愛永遠長存。
稱謝那分裂紅海的，因他的慈愛永遠長存。
他領以色列從其中經過，因他的慈愛永遠長存；
卻把法老和他的軍兵推翻在紅海裡，因他的慈愛永遠長存。
稱謝那引導自己的民行走曠野的，因他的慈愛永遠長存。
&稱謝那擊殺大君王的，因他的慈愛永遠長存。
他殺戮有名的君王，因他的慈愛永遠長存；
就是殺戮亞摩利王西宏，因他的慈愛永遠長存；
又殺巴珊王噩，因他的慈愛永遠長存。
他將他們的地賜他的百姓為業，因他的慈愛永遠長存；
就是賜他的僕人以色列為業，因他的慈愛永遠長存。
&他顧念我們在卑微的地步，因他的慈愛永遠長存。
他救拔我們脫離敵人，因他的慈愛永遠長存。
他賜糧食給凡有血氣的，因他的慈愛永遠長存。
你們要稱謝天上的神，因他的慈愛永遠長存。\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 


\subsection{第137篇：在被擄之地追念錫安，向神哭诉以東人加的羞辱 1-9}
\begin{itemize}
\itemsep-.45em 
\item 在巴比伦河边因想到锡安而哭泣 1-2
\item 掳掠我们的仇敌要求我们唱锡安的歌 3-6
\begin{itemize}
\itemsep-.45em 
\item 我们怎么能在外邦之地唱赞美神的歌呢
\item 我若忘記耶路撒冷，情願我的右手忘記技巧
\item 我若不看耶路撒冷過於我所最喜樂的，情願我的舌頭貼於上膛
\end{itemize}
\item 向神哭诉外邦人的恶行，求神报仇 7-9
\begin{itemize}
\itemsep-.45em 
\item \underline{以東人}說：拆毀！拆毀！直拆到根基。耶和華啊，求你記念這仇
\item 將要被滅的\underline{巴比倫城}，報復你像你待我們的，拿你的嬰孩摔在磐石上的，那人便為有福
\end{itemize}
\end{itemize}
我們曾在巴比倫的河邊坐下，一追想錫安就哭了。
我們把琴掛在那裡的柳樹上；
因為在那裡，擄掠我們的要我們唱歌，搶奪我們的要我們作樂，說：給我們唱一首錫安歌吧！
我們怎能在外邦唱耶和華的歌呢？

耶路撒冷啊，我若忘記你，情願我的右手忘記技巧！
我若不記念你，若不看耶路撒冷過於我所最喜樂的，情願我的舌頭貼於上膛！
耶路撒冷遭難的日子，以東人說：拆毀！拆毀！直拆到根基！耶和華啊，求你記念這仇！
將要被滅的巴比倫城啊（女子），報復你像你待我們的，那人便為有福！
拿你的嬰孩摔在磐石上的，那人便為有福！

\subsection{第138篇（大衛）：稱謝歌頌神的慈愛，誠實和拯救 1-8}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{6.5cm}|p{3.5cm}|p{7.2500cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{我要稱頌敬拜神1-3}&\multicolumn{1}{c|}{君王要稱謝歌頌神4-5}&\multicolumn{1}{c}{神必救我脱离仇敵 6-9}\\\hline
我要一心稱謝你，在諸神面前歌頌你。
我要向你的聖殿下拜，為你的慈愛和誠實稱讚你的名；因你使你的話顯為大，過於你所應許的（超乎你的名聲）。
我呼求的日子，你就應允我，鼓勵我，使我心裡有能力。
&耶和華啊，地上的君王都要稱謝你，因他們聽見了你口中的言語。
他們要歌頌耶和華的作為，因耶和華大有榮耀。
&耶和華雖高，仍看顧低微的人；他卻從遠處看出驕傲的人。
我雖行在患難中，你必將我救活；我的仇敵發怒，你必伸手抵擋他們；你的右手也必救我。
耶和華必成全關乎我的事；耶和華啊，你的慈愛永遠長存！求你不要離棄你手所造的。\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 


\subsection{第139篇（大衛）：稱謝歌頌耶和華的慈愛和誠實 139:1-24}
\subsubsection{無所不知——察我識我 1-6}
耶和華啊，你已經鑒察我，認識我。
我坐下，我起來，你都曉得；你從遠處知道我的意念。
我行路，我躺臥，你都細察；你也深知我一切所行的。
耶和華啊，我舌頭上的話，你沒有一句不知道的。
你在我前後環繞我，按手在我身上。
這樣的知識奇妙，是我不能測的，至高，是我不能及的。

\subsubsection{無所不在——無处躲藏 7-12}
我往哪裡去躲避你的靈？我往哪裡逃、躲避你的面？
我若升到天上，你在那裡；我若在陰間下榻，你也在那裡。
我若展開清晨的翅膀，飛到海極居住，
就是在那裡，你的手必引導我；你的右手也必扶持我。
我若說：黑暗必定遮蔽我，我周圍的亮光必成為黑夜；
黑暗也不能遮蔽我，使你不見，黑夜卻如白晝發亮。黑暗和光明，在你看都是一樣。

\subsubsection{無所不能——造我奇妙 13-16}
我的肺腑是你所造的；我在母腹中，你已覆庇我。
我要稱謝你，因我受造，奇妙可畏；你的作為奇妙，這是我心深知道的。
我在暗中受造，在地的深處被聯絡；那時，我的形體並不向你隱藏。
我未成形的體質，你的眼早已看見了；你所定的日子，我尚未度一日（或譯：我被造的肢體尚未有其一），你都寫在你的冊上了。
神啊，你的意念向我何等寶貴！其數何等眾多！
我若數點，比海沙更多；我睡醒的時候，仍和你同在。

\subsubsection{無所不義——罚惡奖善 17-24}
神啊，你必要殺戮惡人；所以，你們好流人血的，離開我去吧！
因為他們說惡言頂撞你；你的仇敵也妄稱你的名。
耶和華啊，恨惡你的，我豈不恨惡他們嗎？攻擊你的，我豈不憎嫌他們嗎？
我切切地恨惡他們，以他們為仇敵。
神啊，求你鑒察我，知道我的心思，試煉我，知道我的意念，


\subsection{第140篇（大衛）：求神佑護解脫強暴,打倒惡人，為困苦窮乏人辨屈 1-13}
\subsubsection{求神拯救脱离各种惡人 1-5}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{8.cm}|p{9.00cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{求你拯救我脫離凶惡的人/手}&\multicolumn{1}{c}{強暴惡人的圖謀網羅}\\\hline
耶和華啊，求你拯救我脫離凶惡的人，保護我脫離強暴的人！
&他們心中圖謀奸惡，常常聚集要爭戰。他們使舌頭尖利如蛇，嘴裡有虺蛇的毒氣。（細拉）\\\hline
耶和華啊，求你拯救我脫離惡人的手，保護我脫離強暴的人！
&他們圖謀推我跌倒。驕傲人為我暗設網羅和繩索；他們在路旁鋪下網，設下圈套。（細拉）\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 

\subsubsection{求神打倒惡人，為困苦窮乏人辨屈 6-13}
我曾對耶和華說：你是我的神。耶和華啊，求你留心聽我懇求的聲音！
主─耶和華、我救恩的力量啊，在爭戰的日子，你遮蔽了我的頭。
耶和華啊，求你不要遂惡人的心願；不要成就他們的計謀，恐怕他們自高。（細拉）
至於那些昂首圍困我的人，願他們嘴唇的奸惡陷害（原文是遮蔽）自己！
願火炭落在他們身上！願他們被丟在火中，拋在深坑裡，不能再起來。
說惡言的人在地上必堅立不住；禍患必獵取強暴的人，將他打倒。
我知道耶和華必為困苦人伸冤，必為窮乏人辨屈。


\subsection{第141篇（大衛）：求神幫助在惡人面前保守口和心,仍要祈禱，脱离惡人1-10}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{3.5cm}|p{9.500cm}|p{4.cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{求神垂听祷告1-2}&\multicolumn{1}{c|}{求神帮助在惡人面前保守口和心,仍要祈禱 3-7}&\multicolumn{1}{c}{求神拯救脱离惡人8-10}\\\hline

\multirow{2}{3.7cm}{耶和華啊，我曾求告你，求你快快臨到我這裡！我求告你的時候，願你留心聽我的聲音！
願我的禱告如香陳列在你面前！願我舉手祈求，如獻晚祭！}
&耶和華啊，求你禁止我的口，把守我的嘴！
求你不叫我的心偏向邪惡，以致我和作孽的人同行惡事；也不叫我吃他們的美食。
任憑義人擊打我，這算為仁慈；任憑他責備我，這算為頭上的膏油；我的頭不要躲閃。
&\multirow{2}{4.2cm}{主─耶和華啊，我的眼目仰望你；我投靠你，求你不要將我撇得孤苦！
求你保護我脫離惡人為我設的網羅和作孽之人的圈套！
願惡人落在自己的網裡，我卻得以逃脫。}\\\cline{2-2}

&正在他們行惡的時候，我仍要祈禱。
他們的審判官被扔在巖下；眾人要聽我的話，因為這話甘甜。
我們的骨頭散在墓旁，好像人耕田、刨地的土塊。&\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 


\subsection{第142篇（大衛在洞裡）： 敵人暗設網羅的時侯，求神作避難所 142:1-7}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{3.2cm}|p{5.5cm}|p{8.00cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{求神垂听祷告 1-2}&\multicolumn{1}{c|}{叙述自己的苦情 3-4}&\multicolumn{1}{c}{求神作避難所和活人之地的業分 5-7}\\\hline
我發聲哀告耶和華，發聲懇求耶和華。
我在他面前吐露我的苦情，陳說我的患難。
&我的靈在我裡面發昏的時候，你知道我的道路。在我行的路上，敵人為我暗設網羅。
求你向我右邊觀看，因為沒有人認識我；我無處避難，也沒有人眷顧我。
&耶和華啊，我曾向你哀求。我說：你是我的避難所；在活人之地，你是我的福分。
求你側耳聽我的呼求，因我落到極卑之地；求你救我脫離逼迫我的人，因為他們比我強盛。
求你領我出離被囚之地，我好稱讚你的名。義人必環繞我，因為你是用厚恩待我。\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 


\subsection{第143篇（大衛）： 靈裡枯竭的時侯，仰望神的慈愛 143:1-12}
\subsubsection{叙述自己的困境和灵里的干渴，枯竭，求神垂听祷告 1-7}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{5.cm}|p{4.00cm}|p{2.00cm}|p{5.00cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{求神垂听祷告 1-2}&\multicolumn{1}{c|}{仇敌的逼迫使}&\multicolumn{1}{c|}{慕神往日恩典}&\multicolumn{1}{c}{心灵力量衰竭}\\\hline
耶和華啊，求你聽我的禱告，留心聽我的懇求，憑你的信實和公義應允我。
求你不要審問僕人；因為在你面前，凡活著的人沒有一個是義的。
&原來仇敵逼迫我，將我打倒在地，使我住在幽暗之處，像死了許久的人一樣。
所以，我的靈在我裡面發昏；我的心在我裡面悽慘。
&我追想古時之日，思想你的一切作為，默念你手的工作。
&我向你舉手；我的心渴想你，如乾旱之地盼雨一樣。（細拉）
耶和華啊，求你速速應允我！我心神耗盡！不要向我掩面，免得我像那些下坑的人一樣。\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 

\subsubsection{求神拯救指教 8-12}
求你使我清晨得聽你慈愛之言，因我倚靠你；求你使我知道當行的路，因我的心仰望你。
耶和華啊，求你救我脫離我的仇敵！我往你那裡藏身。
求你指教我遵行你的旨意，因你是我的神。你的靈本為善；求你引我到平坦之地。
耶和華啊，求你為你的名將我救活，憑你的公義，將我從患難中領出來，
憑你的慈愛剪除我的仇敵，滅絕一切苦待我的人，因我是你的僕人。


\subsection{第144篇（大衛）：稱頌神的所是和拯救，及神百姓的福气 1-15}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{3.25cm}|p{8.5cm}|p{5.00cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{神的所是}&\multicolumn{1}{c|}{神的拯救}&\multicolumn{1}{c}{神百姓的福}\\\hline
耶和華─我的磐石是應當稱頌的！他教導我的手爭戰，教導我的指頭打仗。
他是我慈愛的主，我的山寨，我的高臺，我的救主，我的盾牌，是我所投靠的；他使我的百姓服在我以下。
&耶和華啊，人算什麼，你竟認識他！世人算什麼，你竟顧念他！
人好像一口氣；他的年日如同影兒快快過去。
耶和華啊，求你使天下垂，親自降臨，摸山，山就冒煙。
求你發出閃電，使他們四散，射出你的箭，使他們擾亂。
求你從上伸手救拔我，救我出離大水，救我脫離外邦人的手。
他們的口說謊話；他們的右手起假誓。

神啊，我要向你唱新歌，用十弦瑟向你歌頌。
你是那拯救君王的；你是那救僕人大衛脫離害命之刀的。
求你救拔我，救我脫離外邦人的手。
他們的口說謊話；他們的右手起假誓。
&我們的兒子從幼年好像樹栽子長大；我們的女兒如同殿角石，是按建宮的樣式鑿成的。
我們的倉盈滿，能出各樣的糧食；我們的羊在田間孳生千萬。
我們的牛馱著滿馱，沒有人闖進來搶奪，也沒有人出去爭戰；我們的街市上也沒有哭號的聲音。
遇見這光景的百姓便為有福！有耶和華為他們的神，這百姓便為有福！\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 








\subsection{第145篇（大衛）： 凡有血氣的都稱頌傳講神的国和神手所做 1-21}
\subsubsection{讚美傳揚神 1-7}
我的神我的王啊，我要尊崇你！我要永永遠遠稱頌你的名！
我要天天稱頌你，也要永永遠遠讚美你的名！
耶和華本為大，該受大讚美；其大無法測度。
這代要對那代頌讚你的作為，也要傳揚你的大能。
我要默念你威嚴的尊榮和你奇妙的作為。
人要傳說你可畏之事的能力；我也要傳揚你的大德。
他們記念你的大恩就要傳出來，並要歌唱你的公義。

\subsubsection{讚美傳揚的内容 8-21}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{3.5cm}|p{3.2500cm}|p{10cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{神的属性 8-10}&\multicolumn{1}{c|}{神国荣耀 11-13}&\multicolumn{1}{c}{神手所做 14-21}\\\hline
耶和華有恩惠，有憐憫，不輕易發怒，大有慈愛。
耶和華善待萬民；他的慈悲覆庇他一切所造的。
耶和華啊，你一切所造的都要稱謝你；你的聖民也要稱頌你，
&傳說你國的榮耀，談論你的大能，
好叫世人知道你大能的作為，並你國度威嚴的榮耀。
你的國是永遠的國！你執掌的權柄存到萬代！
&凡跌倒的，耶和華將他們扶持；凡被壓下的，將他們扶起。
萬民都舉目仰望你；你隨時給他們食物。
你張手，使有生氣的都隨願飽足。
耶和華在他一切所行的，無不公義；在他一切所做的都有慈愛。
凡求告耶和華的，就是誠心求告他的，耶和華便與他們相近。
敬畏他的，他必成就他們的心願，也必聽他們的呼求，拯救他們。
耶和華保護一切愛他的人，卻要滅絕一切的惡人。
我的口要說出讚美耶和華的話；惟願凡有血氣的都永永遠遠稱頌他的聖名。\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 


\subsection{第146篇：不要倚靠\textcolor{red}{君王世人},以\textcolor{red}{雅各神}為幫助的便為有福  1-10}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{7.cm}|p{10cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{不要倚靠君王世人}&\multicolumn{1}{c}{雅各神的幫助}\\\hline
你們要讚美耶和華！我的心哪，你要讚美耶和華！
我一生要讚美耶和華！我還活的時候要歌頌我的神！
&\multirow{2}{10.2cm}{以雅各的神為幫助、仰望耶和華─他神的，這人便為有福！
耶和華造天、地、海，和其中的萬物；他守誠實，直到永遠。
他為受屈的伸冤，賜食物與飢餓的。耶和華釋放被囚的；
耶和華開了瞎子的眼睛；耶和華扶起被壓下的人。耶和華喜愛義人。
耶和華保護寄居的，扶持孤兒和寡婦，卻使惡人的道路彎曲。
耶和華要作王，直到永遠！錫安哪，你的神要作王，直到萬代！你們要讚美耶和華！}\\\cline{1-1}
你們不要倚靠君王，不要倚靠世人；他一點不能幫助。
他的氣一斷，就歸回塵土；他所打算的，當日就消滅了。&\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 


\subsection{第147篇：讚美神扶持\textcolor{red}{謙卑}人,喜愛\textcolor{red}{敬畏他}的人,將他的道指示\textcolor{red}{雅各} 1-20}
\subsubsection{耶和華建造耶路撒冷,扶持謙卑人，將惡人傾覆於地}
你們要讚美耶和華！因歌頌我們的神為善為美；讚美的話是合宜的。
耶和華建造耶路撒冷，聚集以色列中被趕散的人。
他醫好傷心的人，裹好他們的傷處。
他數點星宿的數目，一一稱他的名。
我們的主為大，最有能力；他的智慧無法測度。
耶和華扶持謙卑人，將惡人傾覆於地。
\subsubsection{耶和華喜愛敬畏他和盼望他慈愛的人}
你們要以感謝向耶和華歌唱，用琴向我們的神歌頌。
他用雲遮天，為地降雨，使草生長在山上。
他賜食給走獸和啼叫的小烏鴉。
他不喜悅馬的力大，不喜愛人的腿快。
耶和華喜愛敬畏他和盼望他慈愛的人。
\subsubsection{耶和華使你境內平安,將他的道指示雅各}
耶路撒冷啊，你要頌讚耶和華！錫安哪，你要讚美你的神！
因為他堅固了你的門閂，賜福給你中間的兒女。
他使你境內平安，用上好的麥子使你滿足。
他發命在地；他的話頒行最快。
他降雪如羊毛，撒霜如爐灰。
他擲下冰雹如碎渣；他發出寒冷，誰能當得起呢？
他一出令，這些就都消化；他使風颳起，水便流動。
他將他的道指示雅各，將他的律例典章指示以色列。
別國他都沒有這樣待過；至於他的典章，他們向來沒有知道。你們要讚美耶和華！



\subsection{第148篇：\textcolor{red}{天上}的諸軍日月星,\textcolor{red}{地上}的世人和一切都當讚美耶和華 1-14}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{6.9cm}|p{11.00cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{天上的諸軍日月星主}&\multicolumn{1}{c}{地上的世人和一切}\\\hline
\multirow{2}{7.1cm}{你們要讚美耶和華！從天上讚美耶和華，在高處讚美他！
他的眾使者都要讚美他！他的諸軍都要讚美他！
日頭月亮，你們要讚美他！放光的星宿，你們都要讚美他！
天上的天和天上的水，你們都要讚美他！
願這些都讚美耶和華的名！因他一吩咐便都造成。
他將這些立定，直到永永遠遠；他定了命，不能廢去（越過）。}
&所有在地上的，大魚和一切深洋，
火與冰雹，雪和霧氣，成就他命的狂風，
大山和小山，結果的樹木和一切香柏樹，
野獸和一切牲畜，昆蟲和飛鳥，\\\cline{2-2}
&世上的君王和萬民，首領和世上一切審判官，
少年人和處女，老年人和孩童，都當讚美耶和華！
願這些都讚美耶和華的名！因為獨有他的名被尊崇；他的榮耀在天地之上。
他將他百姓的角高舉，因此他（他使）一切聖民以色列人，就是與他相近的百姓，都讚美他！你們要讚美耶和華！\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 


\subsection{第149篇：聖民要得\textcolor{red}{救恩}和在萬民身上施行審判的\textcolor{red}{榮耀} 1-9}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{9cm}|p{7.5cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{願聖民因所得的救恩高興}&\multicolumn{1}{c}{在萬民身上施行審判的榮耀}\\\hline
你們要讚美耶和華！從天上讚美耶和華，在高處讚美他！
你們要讚美耶和華！向耶和華唱新歌，在聖民的會中讚美他！
願以色列因造他的主歡喜！願錫安的民因他們的王快樂！
願他們跳舞讚美他的名，擊鼓彈琴歌頌他！
因為耶和華喜愛他的百姓；他要用救恩當作謙卑人的妝飾。
&願聖民因所得的榮耀高興！願他們在床上歡呼！
願他們口中稱讚神為高，手裡有兩刃的刀，
為要報復列邦，刑罰萬民。
要用鍊子捆他們的君王，用鐵鐐鎖他們的大臣；
要在他們身上施行所記錄的審判。他的聖民都有這榮耀。你們要讚美耶和華！\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 


\subsection{第150篇：要讚美耶和華 1-6}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{3.5cm}|p{2.9cm}|p{6.75cm}|p{3.00cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{讚美地点}&\multicolumn{1}{c|}{讚美内容}&\multicolumn{1}{c|}{讚美方式}&\multicolumn{1}{c}{讚美的人}\\\hline
你們要讚美耶和華！在神的聖所讚美他！在他顯能力的穹蒼讚美他！
&要因他大能的作為讚美他，按著他極美的大德讚美他！
&要用角聲讚美他，鼓瑟彈琴讚美他！
擊鼓跳舞讚美他！用絲弦的樂器和簫的聲音讚美他！
用大響的鈸讚美他！用高聲的鈸讚美他！
&凡有氣息的都要讚美耶和華！你們要讚美耶和華！\\\hline
\end{tabular}
\end{table} 








