


\vspace{-5mm}
\chapter{西番雅書}
\vspace{-3mm}

\section{那日的审判 1:1-2:3}


\subsection{西番雅得默示 1:1-}
當猶大王亞們的兒子約西亞在位的時候，耶和華的話臨到希西家的玄孫、亞瑪利雅的曾孫、基大利的孫子、古示的兒子西番雅。

\subsection{那日的懲罰 1:2-18}
2 耶和華說：「我必從地上除滅萬類。 3 我必除滅人和牲畜，與空中的鳥、海裡的魚，以及絆腳石和惡人。我必將人從地上剪除。」這是耶和華說的。 4 「我必伸手攻擊猶大和耶路撒冷的一切居民，也必從這地方剪除所剩下的巴力，並基瑪林的名和祭司， 5 與那些在房頂上敬拜天上萬象的，並那些敬拜耶和華指著他起誓，又指著瑪勒堪起誓的， 6 與那些轉去不跟從耶和華的，和不尋求耶和華也不訪問他的。」

7 你要在主耶和華面前靜默無聲，因為耶和華的日子快到。耶和華已經預備祭物，將他的客分別為聖。 8 「到了我耶和華獻祭的日子，必懲罰首領和王子，並一切穿外邦衣服的。 9 到那日，我必懲罰一切跳過門檻，將強暴和詭詐得來之物充滿主人房屋的。」 10 耶和華說：「當那日，從魚門必發出悲哀的聲音，從二城發出哀號的聲音，從山間發出大破裂的響聲。 11 瑪革提施的居民哪，你們要哀號！因為迦南的商民都滅亡了，凡搬運銀子的都被剪除。 12 那時，我必用燈巡查耶路撒冷，我必懲罰那些如酒在渣滓上澄清的，他們心裡說：『耶和華必不降福，也不降禍。』 13 他們的財寶必成為掠物，他們的房屋必變為荒場。他們必建造房屋卻不得住在其內，栽種葡萄園卻不得喝所出的酒。」

14 耶和華的大日臨近，臨近而且甚快。乃是耶和華日子的風聲，勇士必痛痛的哭號。 15 那日是憤怒的日子，是急難困苦的日子，是荒廢淒涼的日子，是黑暗、幽冥、密雲、烏黑的日子， 16 是吹角呐喊的日子，要攻擊堅固城和高大的城樓。 17 「我必使災禍臨到人身上，使他們行走如同瞎眼的，因為得罪了我。他們的血必倒出如灰塵，他們的肉必拋棄如糞土。」 18 當耶和華發怒的日子，他們的金銀不能救他們。他的憤怒如火，必燒滅全地，毀滅這地的一切居民，而且大大毀滅。

\subsection{勸眾乘時尋求耶和華 2:1-3}
不知羞恥的國民哪，你們應當聚集！趁命令沒有發出，日子過去如風前的糠， 2 耶和華的烈怒未臨到你們，他發怒的日子未到以先，你們應當聚集前來。 3 世上遵守耶和華典章的謙卑人哪，你們都當尋求耶和華！當尋求公義、謙卑，或者在耶和華發怒的日子，可以隱藏起來。

\section{对非利士,摩押,亞捫,古實,亞述的审判 2:4-2:16}
\subsection{烈怒傾在列邦,以色列必投靠耶和華 3:8-13}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{5.75cm}|p{6cm}|p{5.5cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{非利士4-7}&\multicolumn{1}{c}{摩押亞捫8-11}&\multicolumn{1}{c}{古實亞述12-15}\\\hline
\textcolor{red}{加沙}必致見棄，\textcolor{red}{亞實基倫}必然荒涼。人在正午必趕出\textcolor{red}{亞實突}的民，\textcolor{red}{以革倫}也被拔出根來。住沿海之地的基利提族有禍了！\textcolor{red}{迦南，非利士}人之地啊，耶和華的話與你反對，說：「我必毀滅你，以致無人居住。」
&\multirow{2}{6.2cm}{我聽見\textcolor{red}{摩押}人的毀謗和\textcolor{red}{亞捫}人的辱罵，就是毀謗我的百姓，自誇自大，侵犯他們的境界。萬軍之耶和華以色列的神說：「我指著我的永生起誓：摩押必像所多瑪，亞捫人必像蛾摩拉，都變為刺草、鹽坑、永遠荒廢之地。我百姓所剩下的必擄掠他們，我國中所餘剩的必得著他們的地。」這事臨到他們，是因他們驕傲，自誇自大，毀謗萬軍之耶和華的百姓。耶和華必向他們顯可畏之威，因他必叫世上的諸神瘦弱，列國海島的居民各在自己的地方敬拜他。}
&\textcolor{red}{古實}人哪,你們必被我的刀所殺。\\\cline{1-1,3-3}
沿海之地要變為草場，其上有牧人的住處和羊群的圈。這地必為猶大家剩下的人所得，他們必在那裡牧放群羊，晚上必躺臥在亞實基倫的房屋中，因為耶和華他們的神必眷顧他們，使他們被擄的人歸回。&&耶和華必伸手攻擊北方，毀滅\textcolor{red}{亞述}，使\textcolor{red}{尼尼微}荒涼，又乾旱如曠野。群畜，就是各國（類）的走獸必臥在其中，鵜鶘和箭豬要宿在柱頂上，在窗戶內有鳴叫的聲音，門檻都必毀壞，香柏木已經露出。這是素來歡樂安然居住的城，心裡說「唯有我，除我以外再沒有別的」，現在何竟荒涼，成為野獸躺臥之處！凡經過的人，都必搖手嗤笑她。\\\hline
\end{tabular}
\end{table}
%\subsection{非利士必受懲罰 2:4-7}
%\subsection{摩押亞捫必受懲罰 2:8-11}
%\subsection{古實亞述必受懲罰 2:12-15}



\section{嚴責耶路撒冷之人諸罪 3:1-7}
這悖逆、汙穢、欺壓的城有禍了！ 2 她不聽從命令，不領受訓誨，不倚靠耶和華，不親近她的神。 3 她中間的首領是咆哮的獅子，她的審判官是晚上的豺狼，一點食物也不留到早晨。 4 她的先知是虛浮詭詐的人，她的祭司褻瀆聖所，強解律法。 

5 耶和華在她中間是公義的，斷不做非義的事，每早晨顯明他的公義，無日不然，只是不義的人不知羞恥。 6 「我耶和華已經除滅列國的民，他們的城樓毀壞。我使他們的街道荒涼，以致無人經過。他們的城邑毀滅，以致無人，也無居民。 

7 我說『你只要敬畏我，領受訓誨。如此，你的住處不致照我所擬定的除滅』，只是你們從早起來，就在一切事上敗壞自己。」

\section{以色列的復興和赞美 3:8-20}
\subsection{烈怒傾在列邦,以色列必投靠耶和華 3:8-13}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{4.25cm}|p{12.cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{烈怒傾在列邦身上8}&\multicolumn{1}{c}{以色列剩下困苦貧寒的民必投靠耶和華的名9-13}\\\hline
\multirow{2}{4.5cm}{耶和華說：你們要\textcolor{red}{等候}我，直到我興起擄掠的日子。因為我已定意招聚列國，聚集列邦，將我的惱怒，就是我的烈怒，都傾在他們身上。我的憤怒如火，必燒滅全地。}
&\textcolor{red}{那時}，我必使萬民用清潔的言語，好求告我耶和華的名，同心合意地侍奉我。祈禱我的，就是我所分散的民(女子)，必從古實河外來，給我獻供物。\\\cline{2-2}
&\textcolor{red}{當那日}，你必不因你一切得罪我的事自覺羞愧。因為\textcolor{red}{那時}我必從你中間除掉矜誇高傲之輩，你也不再於我的聖山狂傲。我卻要在你中間留下困苦貧寒的民，他們必投靠我耶和華的名以色列所剩下的人必不做罪孽，不說謊言，口中也沒有詭詐的舌頭，而且吃喝躺臥，無人驚嚇。\\\hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{以色列的赞美 3:14-20}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{p{4.25cm}|p{12.cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{歌唱歡呼神的作为14-15}&\multicolumn{1}{c}{神在你中間因你歡欣喜樂16-20}\\\hline
\multirow{3}{4.5cm}{\textcolor{blue}{錫安}的民哪，應當歌唱！\textcolor{blue}{以色列}啊，應當歡呼！\textcolor{blue}{耶路撒冷}的民哪，應當滿心歡喜快樂！耶和華已經除去你的刑罰，趕出你的仇敵。以色列的王耶和華在你中間，你必不再懼怕災禍。}
&\textcolor{red}{當那日}，必有話向耶路撒冷說：「不要懼怕！錫安哪，不要手軟！耶和華你的神是施行拯救、大有能力的主，他在你中間必因你歡欣喜樂，默然愛你，且因你喜樂而歡呼。那些屬你，為無大會愁煩，因你擔當羞辱的，我必聚集他們。\\\cline{2-2}
&\textcolor{red}{那時}，我必罰辦一切苦待你的人，又拯救你瘸腿的，聚集你被趕出的。那些在全地受羞辱的，我必使他們得稱讚，有名聲。\\\cline{2-2}
&\textcolor{red}{那時}，我必領你們進來，聚集你們。我使你們被擄之人歸回的時候，就必使你們在地上的萬民中有名聲，得稱讚。」這是耶和華說的。\\\hline
\end{tabular}
\end{table}












