\chapter{瑪拉基書——傳給以色列的默示}
\section{愛雅各惡以掃 1:1-5}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{12.5cm}|p{5.cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{耶和華}&\multicolumn{1}{c}{雅各}\\\hline
耶和華藉瑪拉基傳給以色列的默示。耶和華說：「我曾愛你們」
&你們卻說『\textcolor{blue}{你在何事上愛我們呢}』\\\hline
耶和華說：「以掃不是雅各的哥哥嗎？我卻愛雅各，惡以掃，使他的山嶺荒涼，把他的地業交給曠野的野狗。以東人說：『我們現在雖被毀壞，卻要重建荒廢之處。』
&\multirow{2}{5.cm}{你們必親眼看見，也必說：『願耶和華在\textcolor{red}{以色列境界之外}被尊為大！』」}\\\cline{1-1}
萬軍之耶和華如此說：任他們建造，我必拆毀。人必稱他們的地為罪惡之境，稱他們的民為耶和華永遠惱怒之民。&\\\hline
\end{tabular}
\end{table}


\section{責備百姓背約 1:6-2:17}
\subsection{祭司背約 1:6-2:9}
\subsubsection{行為上背约——獻汙穢的祭物 1:6-14}
藐視我名的祭司啊，萬軍之耶和華對你們說：『兒子尊敬父親，僕人敬畏主人。我既為父親，尊敬我的在哪裡呢？我既為主人，敬畏我的在哪裡呢？』你們卻說：『\textcolor{blue}{我們在何事上藐視你的名呢}？』 7 你們將汙穢的食物獻在我的壇上，且說：『\textcolor{blue}{我們在何事上汙穢你呢}？』因你們說，耶和華的桌子是可藐視的。 8 你們將瞎眼的獻為祭物，這不為惡嗎？將瘸腿的、有病的獻上，這不為惡嗎？你獻給你的省長，他豈喜悅你，豈能看你的情面嗎？這是萬軍之耶和華說的。 9 現在我勸你們懇求神，他好施恩於我們！這妄獻的事既由你們經手，他豈能看你們的情面嗎？這是萬軍之耶和華說的。 10 甚願你們中間有一人關上殿門，免得你們徒然在我壇上燒火！萬軍之耶和華說：我不喜悅你們，也不從你們手中收納供物。 11 萬軍之耶和華說：從日出之地到日落之處，我的名在\textcolor{red}{外邦}中必尊為大。在各處人必奉我的名燒香，獻潔淨的供物，因為我的名在\textcolor{red}{外邦}中必尊為大。
你們卻褻瀆我的名，說\textcolor{blue}{耶和華的桌子是汙穢的，其上的食物是可藐視的}。 13 你們又說\textcolor{blue}{這些事何等煩瑣}，並嗤之以鼻。這是萬軍之耶和華說的。你們把搶奪的、瘸腿的、有病的拿來獻上為祭，我豈能從你們手中收納呢？這是耶和華說的。 14 行詭詐的在群中有公羊，他許願卻用有殘疾的獻給主，這人是可咒詛的！因為我是大君王，我的名在\textcolor{red}{外邦}中是可畏的。這是萬軍之耶和華說的。

\begin{table}[!hbp]
\centering 
\begin{tabular}{|p{1.2cm}|p{14cm}|}
\hline
\hline
耶和華                          &藐視我名的祭司啊,萬軍之耶和華對你們說：「兒子尊敬父親，僕人敬畏主人；我既為父親，尊敬我的在那裡呢？我既為主人，敬畏我的在那裡呢？」\\\hline
以色列                          &我們在何事上藐視你的名呢？\\\hline
耶和華 &你們將污穢的食物獻在我的壇上\\ \hline
以色列  &我們在何事上污穢你呢？因你們說，耶和華的桌子是可藐視的。\\ \hline
耶和華 &你們將瞎眼的獻為祭物，這不為惡嗎？將瘸腿的、有病的獻上，這不為惡嗎？你獻給你的省長，他豈喜悅你，豈能看你的情面嗎？\\ \hline
瑪拉基 &這是萬軍之耶和華說的。現在我勸你們懇求神，他好施恩與我們。這妄獻的事，既由你們經手，他豈能看你們的情面嗎？\\ \hline
耶和華 &甚願你們中間有一人關上殿門，免得你們徒然在我壇上燒火。\\ \hline
耶和華 &我不喜悅你們，也不從你們手中收納供物。 \\ \hline
耶和華 & 從日出之地到日落之處，我的名在外邦中必尊為大。在各處，人必奉我的名燒香，獻潔淨的供物，因為我的名在外邦中必尊為大。你們卻褻瀆我的名， \\ \hline
以色列  &耶和華的桌子是污穢的，其上的食物是可藐視的。這些事何等煩瑣，並嗤之以鼻。 \\ \hline
耶和華 &你們把搶奪的、瘸腿的、有病的拿來獻上為祭。我豈能從你們手中收納呢？ \\ \hline
耶和華 &行詭詐的在群中有公羊，他許願卻用有殘疾的獻給主，這人是可咒詛的。因為我是大君王，我的名在外邦中是可畏的。 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{責備祭司獻污穢的祭物}
\end{table}


\subsubsection{言語上背約——口中偏離正道,使多人在律法上跌倒 2:1-9}
眾祭司啊，這誡命是傳給你們的。 2 萬軍之耶和華說：你們若不聽從，也不放在心上，將榮耀歸於我的名，我就使咒詛臨到你們，使你們的福分變為咒詛。因你們不把誡命放在心上，
我已經咒詛你們了。 3 我必斥責你們的種子，又把你們犧牲的糞抹在你們的臉上，你們要與糞一同除掉。 4 你們就知道我傳這誡命給你們，使我與利未(利未人)所立的約可以常存。這是萬軍之耶和華說的。 
5 我曾與他立生命和平安的約，我將這兩樣賜給他，使他存敬畏的心，他就敬畏我，懼怕我的名。 6 真實的律法在他口中，他嘴裡沒有不義的話。他以平安和正直與我同行，使多人回頭離開罪孽。 7 祭司的嘴裡當存知識，人也當由他口中尋求律法，因為他是萬軍之耶和華的使者。 
8 你們卻偏離正道，使許多人在律法上跌倒。你們廢棄我與利未所立的約。這是萬軍之耶和華說的。 9 所以我使你們被眾人藐視，看為下賤，因你們不守我的道，竟在律法上瞻徇情面。



\subsection{猶大人背約 2:10-17}
\subsection{與侍奉外邦神的女子雜婚 2:10-12}
我們豈不都是一位父嗎？豈不是一位神所造的嗎？我們各人怎麼以詭詐待弟兄，背棄了神與我們列祖所立的約呢？ 11 猶大人行事詭詐，並且在以色列和耶路撒冷中行一件可憎的事，因為猶大人褻瀆耶和華所喜愛的聖潔(聖地)，娶侍奉外邦神的女子為妻。 12 凡行這事的，無論何人(叫醒的、答應的)，就是獻供物給萬軍之耶和華，耶和華也必從雅各的帳篷中剪除他。 

\subsection{用詭詐待幼年娶的妻子 2:13-17}
13 你們又行了一件這樣的事：使前妻嘆息哭泣的眼淚遮蓋耶和華的壇，以致耶和華不再看顧那供物，也不樂意從你們手中收納。你們還說：「這是為什麼呢？」
因耶和華在你和你幼年所娶的妻中間做見證。她雖是你的配偶，又是你盟約的妻，你卻以詭詐待她。 15 雖然神有靈的餘力能造多人，他不是單造一人嗎？為何只造一人呢？乃是他願人得虔誠的後裔。所以當謹守你們的心，誰也不可以詭詐待幼年所娶的妻。 16 耶和華以色列的神說：「休妻的事和以強暴待妻的人，都是我所恨惡的。所以當謹守你們的心，不可行詭詐。這是萬軍之耶和華說的。」
你們用言語煩瑣耶和華，你們還說：「我們在何事上煩瑣他呢？」因為你們說「凡行惡的，耶和華眼看為善，並且他喜悅他們」，或說「公義的神在哪裡呢？」。


\section{耶和華審判的日子 3:1-4:6}
\subsection{神要來審判及審判内容 3:1-6}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{10.75cm}|p{6.50cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{神要來審判}&\multicolumn{1}{c}{責民違法背道}\\\hline
萬軍之耶和華說：「我要差遣我的使者在我前面預備道路。你們所尋求的主必忽然進入他的殿，立約的使者，就是你們所仰慕的，快要來到。「他來的日子，誰能當得起呢？他顯現的時候，誰能立得住呢？因為他如煉金之人的火，如漂布之人的鹼。 3 他必坐下如煉淨銀子的，必潔淨利未人，熬煉他們像金銀一樣，他們就憑公義獻供物給耶和華。 4 那時猶大和耶路撒冷所獻的供物必蒙耶和華悅納，彷彿古時之日，上古之年。」
&萬軍之耶和華說：「我必臨近你們，施行審判。我必速速作見證，警戒行邪術的、犯姦淫的、起假誓的、虧負人之工價的、欺壓寡婦孤兒的、屈枉寄居的和不敬畏我的。 6 因我耶和華是不改變的，所以你們雅各之子沒有滅亡。」\\\hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{勸民歸誠 3:7-12}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{10.75cm}|p{6.50cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{勸民歸誠7}&\multicolumn{1}{c}{責民負主8-12}\\\hline
萬軍之耶和華說：「從你們列祖的日子以來，你們常常偏離我的典章而不遵守。現在你們要轉向我，我就轉向你們。你們卻問說：『我們如何才是轉向呢？』
& 「人豈可奪取神之物呢？你們竟奪取我的供物。你們卻說：『我們在何事上奪取你的供物呢？』就是你們在當納的十分之一和當獻的供物上。 9 因你們通國的人都奪取我的供物，咒詛就臨到你們身上。」 10 萬軍之耶和華說：「你們要將當納的十分之一全然送入倉庫，使我家有糧，以此試試我，是否為你們敞開天上的窗戶傾福於你們，甚至無處可容。」 11 萬軍之耶和華說：「我必為你們斥責蝗蟲（吞噬者），不容牠毀壞你們的土產，你們田間的葡萄樹在未熟之先也不掉果子。」 12 萬軍之耶和華說：「萬國必稱你們為有福的，因你們的地必成為喜樂之地。」\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{責民悖逆，敬畏耶和華者必蒙眷顧 3:13-18}

13 耶和華說：「你們用話頂撞我，你們還說：『我們用什麼話頂撞了你呢？』 14 你們說：『侍奉神是徒然的！遵守神所吩咐的，在萬軍之耶和華面前苦苦齋戒，有什麼益處呢？ 15 如今我們稱狂傲的人為有福，並且行惡的人得建立，他們雖然試探神，卻得脫離災難。』」

16 那時，敬畏耶和華的彼此談論，耶和華側耳而聽，且有紀念冊在他面前，記錄那敬畏耶和華思念他名的人。 17 萬軍之耶和華說：「在我所定的日子他們必屬我，特特歸我，我必憐恤他們，如同人憐恤服侍自己的兒子。 18 那時你們必歸回，將善人和惡人，侍奉神的和不侍奉神的，分別出來。」

\begin{itemize} 
\itemsep-.35em 
\item 萬軍之耶和華說：我要差遣我的使者在我前面預備道路。你們所尋求的主必忽然進入他的殿，立約的使者，就是你們所仰慕的，快要來到
\item 他來的日子，誰能當得起呢？他顯現的時候，誰能立得住呢？因為他如煉金之人的火，如漂布之人的鹼。他必坐下如煉淨銀子的，必潔淨利未人，熬煉他們像金銀一樣，他們就憑公義獻供物給耶和華。那時猶大和耶路撒冷所獻的供物必蒙耶和華悅納，彷彿古時之日，上古之年。
\item 萬軍之耶和華說：我必臨近你們，施行審判。我必速速作見證，警戒行邪術的、犯姦淫的、起假誓的、虧負人之工價的、欺壓寡婦孤兒的、屈枉寄居的和不敬畏我的。因我耶和華是不改變的，所以你們雅各之子沒有滅亡。
\end{itemize}


%\subsection{十分之一奉獻 3:7-12}
\begin{itemize} 
\itemsep-.35em 
\item 責民負主\\
\begin{itemize} 
\itemsep-.35em 
\item 萬軍之耶和華說：「從你們列祖的日子以來，你們常常偏離我的典章而不遵守。現在你們要轉向我，我就轉向你們。
\item 你們卻問說：『我們如何才是轉向呢？』
\item 人豈可奪取神之物呢？你們竟奪取我的供物
\item 你們卻說：『我們在何事上奪取你的供物呢？』
\item 就是你們在當納的十分之一和當獻的供物上。 因你們通國的人都奪取我的供物，咒詛就臨到你們身上。
\end{itemize}
\item 悔改之福\\
\begin{itemize} 
\itemsep-.35em 
\item 萬軍之耶和華說：「你們要將當納的十分之一全然送入倉庫，使我家有糧，以此試試我，是否為你們\underline{敞開天上的窗戶傾福於你們}，甚至無處可容。
\item 萬軍之耶和華說：「我必為你們\underline{斥責蝗蟲} （吞噬者），不容牠毀壞你們的土產，你們田間的葡萄樹在未熟之先也\underline{不掉果子}。」
\item 萬軍之耶和華說：「萬國必稱你們為有福的，因你們的地必成為\underline{喜樂之地。}」
\end{itemize}
\end{itemize}

%\subsection{不要頂撞神 3:13-18}
\begin{itemize} 
\itemsep-.35em 
\item 責民悖逆\\
\begin{itemize} 
\itemsep-.35em 
\item 耶和華說：你們用話頂撞我，
\item 你們還說：『我們用什麼話頂撞了你呢？』 
\item 你們說：『侍奉神是徒然的！遵守神所吩咐的，在萬軍之耶和華面前苦苦齋戒，有什麼益處呢？如今我們稱狂傲的人為有福，並且行惡的人得建立，他們雖然試探神，卻得脫離災難。』
\end{itemize}
\item 敬畏耶和華者必蒙眷顧\\
\begin{itemize} 
\itemsep-.35em 
\item 那時，敬畏耶和華的彼此談論，
\item 耶和華側耳而聽，且有紀念冊在他面前，記錄那敬畏耶和華思念他名的人。 
\item 萬軍之耶和華說：在我所定的日子他們必屬我，特特歸我，我必憐恤他們，如同人憐恤服侍自己的兒子。那時你們必歸回，將善人和惡人，侍奉神的和不侍奉神的，分別出來。
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{那日審判狂傲行惡的,醫治敬畏神名的，勸眾遵律守誡  4:1-6}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{10.75cm}|p{6.50cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{罚恶赏善，醫治敬畏神名的1-3}&\multicolumn{1}{c}{勸眾遵律守誡，預言以利亞奉遣而至4-6}\\\hline
萬軍之耶和華說：「\textcolor{red}{那日}臨近，勢如燒著的火爐，凡狂傲的和行惡的必如碎秸，在\textcolor{red}{那日}必被燒盡，根本、枝條一無存留。 2 但向你們敬畏我名的人，必有公義的日頭出現，其光線（翅膀）有醫治之能。你們必出來，跳躍如圈裡的肥犢。 3 你們必踐踏惡人，在我所定的日子，他們必如灰塵在你們腳掌之下。這是萬軍之耶和華說的。
&你們當記念我僕人摩西的律法，就是我在何烈山為以色列眾人所吩咐他的律例、典章。「看哪，\textcolor{red}{耶和華大而可畏之日}未到以前，我必差遣先知以利亞到你們那裡去。 6 他必使父親的心轉向兒女，兒女的心轉向父親，免得我來咒詛遍地。」\\\hline
\end{tabular}
\end{table}