
\section{巴比倫之預言}
\subsection{经文}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{1.25cm}|p{12.250cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{书}&\multicolumn{1}{c}{经文}\\\hline
賽&13:1-22/14:3-27/21:1-10/43:14-18/46:1-2/47:1-15/48:20-22\\\hline
耶&25:8-14/27:16-22/43:8-13/44:29-30/46:1-26/50:1-3,6-16,21-32,35-45/51:1-64\\\hline
結&21:18-23\\\hline
哈巴谷&1-3\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{巴比倫地，人，王}
\subsubsection{多國的民聚集,要毀滅這地}
\begin{itemize}
\item 賽13:1-5、17-18\\
亞摩斯的兒子以賽亞得默示論巴比倫。應當在淨光的山豎立大旗，向群眾揚聲招手，使他們進入貴胄的門！ 3 我吩咐我所挑出來的人，我招呼我的勇士，就是那矜誇高傲之輩，為要成就我怒中所定的。」 4 山間有多人的聲音，好像是大國人民。有許多國的民聚集鬨嚷的聲音，這是萬軍之耶和華點齊軍隊，預備打仗。 5 他們從遠方來，從天邊來，就是耶和華並他惱恨的兵器，要毀滅這全地。17 我必激動瑪代人來攻擊他們，瑪代人不注重銀子，也不喜愛金子。 18 他們必用弓擊碎少年人，不憐憫婦人所生的，眼也不顧惜孩子。
\item 賽21:1-10\\
論海旁曠野的默示。有仇敵從曠野，從可怕之地而來，好像南方的旋風猛然掃過。 2 令人悽慘的異象已默示於我：詭詐的行詭詐，毀滅的行毀滅。以攔哪，你要上去！瑪代啊，你要圍困！主說：「我使一切嘆息止住。」 3 所以我滿腰疼痛，痛苦將我抓住，好像產難的婦人一樣。我疼痛甚至不能聽，我驚惶甚至不能看。 4 我心慌張，驚恐威嚇我，我所羨慕的黃昏變為我的戰兢。 5 他們擺設筵席，派人守望，又吃又喝——「首領啊，你們起來，用油抹盾牌！」 6 主對我如此說：「你去設立守望的，使他將所看見的述說。 7 他看見軍隊，就是騎馬的一對一對地來，又看見驢隊、駱駝隊，就要側耳細聽。」 8 他像獅子吼叫說：「主啊，我白日常站在望樓上，整夜立在我守望所， 9 看哪，有一隊軍兵，騎著馬一對一對地來。」他就說：「巴比倫傾倒了！傾倒了！她一切雕刻的神像都打碎於地。」
10 我被打的禾稼，我場上的穀啊！我從萬軍之耶和華以色列的神那裡所聽見的，都告訴你們了。
\item 耶50:9-10、14-16、21-27、29、41-42、44\\
9 因我必激動聯合的大國從北方上來攻擊巴比倫，他們要擺陣攻擊她，她必從那裡被攻取。他們的箭好像善射之勇士的箭，一枝也不徒然返回。 10 迦勒底必成為掠物，凡擄掠她的都必心滿意足。」這是耶和華說的。
14 所有拉弓的，你們要在巴比倫的四圍擺陣，射箭攻擊她，不要愛惜箭枝，因她得罪了耶和華。 15 你們要在她四圍呐喊，她已經投降，外郭坍塌了，城牆拆毀了，因為這是耶和華報仇的事。你們要向巴比倫報仇，她怎樣待人，也要怎樣待她。 16 你們要將巴比倫撒種的，和收割時拿鐮刀的都剪除了。他們各人因怕欺壓的刀劍，必歸回本族，逃到本土。
21 耶和華說：「上去攻擊米拉大翁之地，又攻擊比割的居民，要追殺滅盡，照我一切所吩咐你的去行。 22 境內有打仗和大毀滅的響聲。 23 全地的大錘何竟砍斷破壞！巴比倫在列國中何竟荒涼！ 24 巴比倫哪，我為你設下網羅，你不知不覺被纏住。你被尋著，也被捉住，因為你與耶和華爭競。 25 耶和華已經開了武庫，拿出他惱恨的兵器，因為主萬軍之耶和華在迦勒底人之地有當做的事。 26 你們要從極遠的邊界來攻擊她，開她的倉廩，將她堆如高堆，毀滅淨盡，絲毫不留。 27 要殺她的一切牛犢，使他們下去遭遇殺戮。他們有禍了！因為追討他們的日子已經來到。 
29 「招集一切弓箭手來攻擊巴比倫，要在巴比倫四圍安營，不要容一人逃脫，照著她所做的報應她。她怎樣待人，也要怎樣待她，因為她向耶和華以色列的聖者發了狂傲。
41 「看哪，有一種民從\textcolor{red}{北方而來}，並有一大國和許多君王被激動，從地極來到。 42 他們拿弓和槍，性情殘忍，不施憐憫，他們的聲音像海浪砰訇。巴比倫城(女子)啊，他們騎馬，都擺隊伍，如上戰場的人，要攻擊你。 
44 仇敵必像獅子從約旦河邊的叢林上來，攻擊堅固的居所。
\item 耶51:1-4/11-12/27-28/47-48\\
1 耶和華如此說：「我必使毀滅的風颳起，攻擊巴比倫和住在立加米的人。 2 我要打發外邦人來到巴比倫，簸揚她，使她的地空虛，在她遭禍的日子他們要周圍攻擊她。 3 拉弓的要向拉弓的和貫甲挺身的射箭，不要憐惜她的少年人，要滅盡她的全軍。 4 他們必在迦勒底人之地被殺仆倒，在巴比倫的街上被刺透。」
11 你們要磨尖了箭頭，抓住盾牌。耶和華定意攻擊巴比倫，將她毀滅，所以激動了瑪代君王的心，因這是耶和華報仇，就是為自己的殿報仇。 12 你們要豎立大旗攻擊巴比倫的城牆，要堅固瞭望臺，派定守望的設下埋伏。因為耶和華指著巴比倫居民所說的話、所定的意，他已經做成。 
27 要在境內豎立大旗，在各國中吹角，使列國預備攻擊巴比倫，將亞拉臘、米尼、亞實基拿各國招來攻擊她。又派軍長來攻擊她，使馬匹上來如螞蚱。 28 使列國和瑪代君王，與省長和副省長，並他們所管全地之人都預備攻擊她。 
47 日子將到，我必刑罰巴比倫雕刻的偶像，她全地必然抱愧，她被殺的人必在其中仆倒。 48 那時天地和其中所有的必因巴比倫歡呼，因為行毀滅的要從\textcolor{red}{北方來}到她那裡。」
\end{itemize}



\subsubsection{巴比倫人手軟弱，人心消化}
\begin{itemize}
\item 賽13:6-8/14-16\\
6 你們要哀號，因為耶和華的日子臨近了！這日來到，好像毀滅從全能者來到。 7 所以人手都必軟弱，人心都必消化。 8 他們必驚惶悲痛，愁苦必將他們抓住，他們疼痛好像產難的婦人一樣。彼此驚奇相看，臉如火焰。 
14 人必像被追趕的鹿，像無人收聚的羊，各歸回本族，各逃到本土。 15 凡被仇敵追上的必被刺死，凡被捉住的必被刀殺。 16 他們的嬰孩必在他們眼前摔碎，他們的房屋必被搶奪，他們的妻子必被玷汙。
\item 賽43:14-18\\
耶和華你們的救贖主，以色列的聖者如此說：「因你們的緣故，我已經打發人到巴比倫去，並且我要使迦勒底人如逃民，都坐自己喜樂的船下來。 15 我是耶和華你們的聖者，是創造以色列的，是你們的君王。」 16 耶和華在滄海中開道，在大水中開路， 17 使車輛、馬匹、軍兵、勇士都出來，一同躺下不再起來，他們滅沒好像熄滅的燈火。 18 耶和華如此說：「你們不要記念從前的事，也不要思想古時的事。
\item 賽46:1-2\\
彼勒屈身，尼波彎腰；巴比倫的偶像馱在獸和牲畜上，他們所抬的如今成了重馱，使牲畜疲乏。 2 都一同彎腰屈身，不能保全重馱，自己倒被擄去。
\item 賽47:1-15\\
「巴比倫的處女啊，下來坐在塵埃！迦勒底的閨女啊，沒有寶座，要坐在地上！因為你不再稱為柔弱嬌嫩的。 2 要用磨磨麵；揭去帕子，脫去長衣，露腿趟河。 3 你的下體必被露出，你的醜陋必被看見。我要報仇，誰也不寬容。」 4 我們救贖主的名是萬軍之耶和華以色列的聖者！5 迦勒底的閨女啊，你要默然靜坐，進入暗中！因為你不再稱為列國的主母。 6 我向我的百姓發怒，使我的產業被褻瀆，將他們交在你手中，你毫不憐憫他們，把極重的軛加在老年人身上。 7 你自己說『我必永為主母』，所以你不將這事放在心上，也不思想這事的結局。8 你這專好宴樂，安然居住的，現在當聽這話！你心中說：『唯有我，除我以外再沒有別的。我必不致寡居，也不遭喪子之事。』 9 哪知，喪子、寡居這兩件事在一日轉眼之間必臨到你，正在你多行邪術、廣施符咒的時候，這兩件事必全然臨到你身上。10 你素來倚仗自己的惡行，說：『無人看見我。』你的智慧、聰明使你偏邪，並且你心裡說：『唯有我，除我以外再沒有別的。』 11 因此，禍患要臨到你身，你不知何時發現(如何驅逐)；災害落在你身上，你也不能除掉；所不知道的毀滅，也必忽然臨到你身。
12 「站起來吧！用你從幼年勞神施行的符咒和你許多的邪術，或者可得益處，或者可得強盛。 13 你籌劃太多以致疲倦，讓那些觀天象的、看星宿的、在月朔說預言的都站起來，救你脫離所要臨到你的事！ 14 他們要像碎秸被火焚燒，不能救自己脫離火焰之力，這火並非可烤的炭火，也不是可以坐在其前的火。 15 你所勞神的事都要這樣與你無益，從幼年與你貿易的也都各奔各鄉，無人救你。
\item 耶50:30-32/35-38/44-45\\
30 所以她的少年人必仆倒在街上，當那日一切兵丁必默默無聲。」這是耶和華說的。 31 主萬軍之耶和華說：「你這狂傲的啊，我與你反對，因為我追討你的日子已經來到。 32 狂傲的必絆跌仆倒，無人扶起。我也必使火在她的城邑中著起來，將她四圍所有的盡行燒滅。」
35 耶和華說：「有刀劍臨到迦勒底人和巴比倫的居民，並她的首領與智慧人。 36 有刀劍臨到矜誇的人，他們就成為愚昧；有刀劍臨到她的勇士，他們就驚惶。 37 有刀劍臨到她的馬匹、車輛和其中雜族的人民，他們必像婦女一樣；有刀劍臨到她的寶物，就被搶奪。 38 有乾旱臨到她的眾水，就必乾涸，因為這是有雕刻偶像之地，人因偶像而顛狂。 
44 轉眼之間，我要使他們逃跑，離開這地。誰蒙揀選，我就派誰治理這地。誰能比我呢？誰能給我定規日期呢？有何牧人能在我們面前站立得住呢？」 45 你們要聽耶和華攻擊巴比倫所說的謀略，和他攻擊迦勒底人之地所定的旨意：仇敵定要將他們群眾微弱的拉去，定要使他們的居所荒涼。 
\item 耶51:30-33/38-40/54-58\\
30 巴比倫的勇士止息爭戰，藏在堅壘之中，他們的勇力衰盡，好像婦女一樣。巴比倫的住處有火著起，門閂都折斷了。 31 跑報的要彼此相遇，送信的要互相迎接，報告巴比倫王說：「城的四方被攻取了， 32 渡口被占據了，葦塘被火燒了，兵丁也驚慌了。」33 萬軍之耶和華以色列的神如此說：「巴比倫城(女子)好像踹穀的禾場，再過片時，收割她的時候就到了。」 
38 他們要像少壯獅子咆哮，像小獅子吼叫。 39 他們火熱的時候，我必為他們設擺酒席，使他們沉醉，好叫他們快樂，睡了長覺永不醒起。」這是耶和華說的。 40 「我必使他們像羊羔，像公綿羊和公山羊下到宰殺之地。
54 有哀號的聲音從巴比倫出來，有大毀滅的響聲從迦勒底人之地發出。 55 因耶和華使巴比倫變為荒場，使其中的大聲滅絕。仇敵彷彿眾水，波浪砰訇，響聲已經發出。 56 這是行毀滅的臨到巴比倫，巴比倫的勇士被捉住，他們的弓折斷了，因為耶和華是施行報應的神，必定施行報應。 57 君王，名為萬軍之耶和華的說：「我必使巴比倫的首領、智慧人、省長、副省長和勇士都沉醉，使他們睡了長覺永不醒起。」 58 萬軍之耶和華如此說：「巴比倫寬闊的城牆必全然傾倒，她高大的城門必被火焚燒。眾民所勞碌的必致虛空，列國所勞碌的被火焚燒，他們都必困乏。」
\end{itemize}

\subsubsection{日頭變黑，月亮无光，天震地搖 (賽13:9-13、耶50:46)}
9 耶和華的日子臨到，必有殘忍、憤恨、烈怒，使這地荒涼，從其中除滅罪人。 10 天上的眾星群宿都不發光，日頭一出就變黑暗，月亮也不放光。 11 「我必因邪惡刑罰世界，因罪孽刑罰惡人，使驕傲人的狂妄止息，制伏強暴人的狂傲。 12 我必使人比精金還少，使人比俄斐純金更少。 13 我萬軍之耶和華在憤恨中發烈怒的日子，必使天震動，使地搖撼離其本位。
耶50:46 因巴比倫被取的聲音，地就震動，人在列邦都聽見呼喊的聲音。

\subsubsection{巴比倫地被仇敵追殺傾覆，其內永無人煙}
\begin{itemize}
\item 賽13:19-22\\
19 巴比倫素來為列國的榮耀，為迦勒底人所矜誇的華美，必像神所傾覆的所多瑪、蛾摩拉一樣。 20 其內必永無人煙，世世代代無人居住。阿拉伯人也不在那裡支搭帳篷，牧羊的人也不使羊群臥在那裡。 21 只有曠野的走獸臥在那裡，咆哮的獸滿了房屋，鴕鳥住在那裡，野山羊在那裡跳舞。 22 豺狼必在她宮中呼號，野狗必在她華美殿內吼叫。巴比倫受罰的時候臨近，她的日子必不長久。
\item 賽14:21-27\\
先人既有罪孽，就要預備殺戮他的子孫，免得他們興起來，得了遍地，在世上修滿城邑。 
22 萬軍之耶和華說：「我必興起攻擊他們，將巴比倫的名號和所餘剩的人，連子帶孫一併剪除。」這是耶和華說的。 
23 「我必使巴比倫為箭豬所得，又變為水池，我要用滅亡的掃帚掃淨她。」這是萬軍之耶和華說的。24 萬軍之耶和華起誓說：「我怎樣思想，必照樣成就；我怎樣定意，必照樣成立。 25 就是在我地上打折亞述人，在我山上將他踐踏。他加的軛必離開以色列人，他加的重擔必離開他們的肩頭。」 26 這是向全地所定的旨意，這是向萬國所伸出的手。 27 萬軍之耶和華既然定意，誰能廢棄呢？他的手已經伸出，誰能轉回呢？
\item 耶50:1-3/11-13/39-40\\
耶和華藉先知耶利米論巴比倫和迦勒底人之地所說的話。2 「你們要在萬國中傳揚報告，豎立大旗，要報告，不可隱瞞，說：『巴比倫被攻取，彼勒蒙羞，米羅達驚惶。巴比倫的神像都蒙羞，她的偶像都驚惶。』 3 因有一國從北方上來攻擊她，使她的地荒涼，無人居住，連人帶牲畜都逃走了。」
11 「搶奪我產業的啊，你們因歡喜快樂，且像踹穀撒歡的母牛犢，又像發嘶聲的壯馬， 12 你們的母巴比倫就極其抱愧，生你們的必然蒙羞。她要列在諸國之末，成為曠野、旱地、沙漠。 13 因耶和華的憤怒，必無人居住，要全然荒涼。凡經過巴比倫的要受驚駭，又因她所遭的災殃嗤笑。 
39 所以，曠野的走獸和豺狼必住在那裡，鴕鳥也住在其中，永無人煙，世世代代無人居住。」 40 耶和華說：「必無人住在那裡，也無人在其中寄居，要像我傾覆所多瑪、蛾摩拉和鄰近的城邑一樣。
\item 耶51:7-9/13-14/25-26/29/37/41-44/52-53/59-64\\
 7 巴比倫素來是耶和華手中的金杯，使天下沉醉，萬國喝了她的酒就顛狂了。 8 巴比倫忽然傾覆毀壞，要為她哀號，為止她的疼痛，拿乳香或者可以治好。 9 我們想醫治巴比倫，她卻沒有治好。
13 住在眾水之上多有財寶的啊，你的結局到了，你貪婪之量滿了！ 14 萬軍之耶和華指著自己起誓說：「我必使敵人充滿你，像螞蚱一樣，他們必呐喊攻擊你。」
25 耶和華說：「你這行毀滅的山哪，就是毀滅天下的山，我與你反對。我必向你伸手，將你從山巖滾下去，使你成為燒毀的山。 26 人必不從你那裡取石頭為房角石，也不取石頭為根基石，你必永遠荒涼。」這是耶和華說的。
29 地必震動而瘠苦，因耶和華向巴比倫所定的旨意成立了，使巴比倫之地荒涼，無人居住。
37 巴比倫必成為亂堆，為野狗的住處，令人驚駭、嗤笑，並且無人居住。
41 「示沙克(巴比倫)何竟被攻取！天下所稱讚的何竟被占據！巴比倫在列國中何竟變為荒場！ 42 海水漲起漫過巴比倫，她被許多海浪遮蓋。 43 她的城邑變為荒場、旱地、沙漠，無人居住、無人經過之地。 44 我必刑罰巴比倫的彼勒，使他吐出所吞的。萬民必不再流歸他那裡，巴比倫的城牆也必坍塌了。
52 耶和華說：「日子將到，我必刑罰巴比倫雕刻的偶像，通國受傷的人必唉哼。 53 巴比倫雖升到天上，雖使她堅固的高處更堅固，還有行毀滅的從我這裡到她那裡。」這是耶和華說的。
59 猶大王西底家在位第四年上巴比倫去的時候，瑪西雅的孫子、尼利亞的兒子西萊雅與王同去，西萊雅是王宮的大臣，先知耶利米有話吩咐他。 60 耶利米將一切要臨到巴比倫的災禍，就是論到巴比倫的一切話，寫在書上。 61 耶利米對西萊雅說：「你到了巴比倫，務要念這書上的話。 62 又說：『耶和華啊，你曾論到這地方說要剪除，甚至連人帶牲畜沒有在這裡居住的，必永遠荒涼。』「你念完了這書，就把一塊石頭拴在書上，扔在幼發拉底河中， 64 說：『巴比倫因耶和華所要降於她的災禍必如此沉下去，不再興起，人民也必困乏。』」耶利米的話到此為止。
\item 啟17:1-18\\
拿著七碗的七位天使中，有一位前來對我說：「你到這裡來，我將坐在眾水上的大淫婦所要受的刑罰指給你看。 2 地上的君王與她行淫，住在地上的人喝醉了她淫亂的酒。」 3 我被聖靈感動，天使帶我到曠野去。我就看見一個女人騎在朱紅色的獸上，那獸有七頭十角，遍體有褻瀆的名號。 4 那女人穿著紫色和朱紅色的衣服，用金子、寶石、珍珠為裝飾，手拿金杯，杯中盛滿了可憎之物，就是她淫亂的汙穢。 5 在她額上有名寫著說：「奧祕哉，大巴比倫，做世上的淫婦和一切可憎之物的母！」 6 我又看見那女人喝醉了聖徒的血和為耶穌作見證之人的血。我看見她，就大大地稀奇。天使對我說：「你為什麼稀奇呢？我要將這女人和馱著她的那七頭十角獸的奧祕告訴你。 8 你所看見的獸，先前有，如今沒有，將要從無底坑裡上來，又要歸於沉淪。凡住在地上，名字從創世以來沒有記在生命冊上的，見先前有、如今沒有、以後再有的獸，就必稀奇。 9 智慧的心在此可以思想。那七頭就是女人所坐的七座山， 10 又是七位王：五位已經傾倒了，一位還在，一位還沒有來到；他來的時候，必須暫時存留。 11 那先前有、如今沒有的獸，就是第八位，他也和那七位同列，並且歸於沉淪。 12 你所看見的那十角就是十王，他們還沒有得國，但他們一時之間要和獸同得權柄，與王一樣。 13 他們同心合意將自己的能力、權柄給那獸。「他們與羔羊爭戰，羔羊必勝過他們，因為羔羊是萬主之主、萬王之王。同著羔羊的，就是蒙召、被選、有忠心的，也必得勝。」 15 天使又對我說：「你所看見那淫婦坐的眾水，就是多民、多人、多國、多方。 16 你所看見的那十角與獸必恨這淫婦，使她冷落赤身，又要吃她的肉，用火將她燒盡。 17 因為神使諸王同心合意，遵行他的旨意，把自己的國給那獸，直等到神的話都應驗了。 18 你所看見的那女人就是管轄地上眾王的大城。」
\item 啟18:1-3/16-24\\
此後，我看見另有一位有大權柄的天使從天降下，地就因他的榮耀發光。 2 他大聲喊著說：「巴比倫大城傾倒了！傾倒了！成了鬼魔的住處和各樣汙穢之靈的巢穴 a，並各樣汙穢可憎之雀鳥的巢穴。 3 因為列國都被她邪淫大怒的酒傾倒了，地上的君王與她行淫，地上的客商因她奢華太過就發了財。」
6 她怎樣待人，也要怎樣待她，按她所行的加倍地報應她，用她調酒的杯加倍地調給她喝。 7 她怎樣榮耀自己，怎樣奢華，也當叫她照樣痛苦悲哀；因她心裡說：『我坐了皇后的位，並不是寡婦，決不至於悲哀。』 8 所以在一天之內，她的災殃要一齊來到，就是死亡、悲哀、饑荒。她又要被火燒盡了，因為審判她的主神大有能力。 9 地上的君王，素來與她行淫、一同奢華的，看見燒她的煙，就必為她哭泣哀號。 10 因怕她的痛苦，就遠遠地站著說：『哀哉！哀哉！巴比倫大城，堅固的城啊，一時之間你的刑罰就來到了！』 11 地上的客商也都為她哭泣悲哀，因為沒有人再買他們的貨物了。 12 這貨物就是金、銀、寶石、珍珠、細麻布、紫色料、綢子、朱紅色料，各樣香木，各樣象牙的器皿，各樣極寶貴的木頭和銅、鐵、漢白玉的器皿， 13 並肉桂、豆蔻、香料、香膏、乳香、酒、油、細麵、麥子、牛、羊、車、馬和奴僕、人口。巴比倫哪，你所貪愛的果子離開了你，你一切的珍饈美味和華美的物件也從你中間毀滅，決不能再見了！ 15 販賣這些貨物，藉著她發了財的客商，因怕她的痛苦，就遠遠地站著哭泣悲哀， 16 說：『哀哉，哀哉，這大城啊！素常穿著細麻、紫色、朱紅色的衣服，又用金子、寶石和珍珠為裝飾， 17 一時之間，這麼大的富厚就歸於無有了！』凡船主和坐船往各處去的，並眾水手，連所有靠海為業的，都遠遠地站著， 18 看見燒她的煙就喊著說：『有何城能比這大城呢？』 19 他們又把塵土撒在頭上，哭泣悲哀，喊著說：『哀哉，哀哉，這大城啊！凡有船在海中的都因她的珍寶成了富足，她在一時之間就成了荒場！』 20 天哪，眾聖徒、眾使徒、眾先知啊！你們都要因她歡喜，因為神已經在她身上申了你們的冤。」有一位大力的天使舉起一塊石頭，好像大磨石，扔在海裡說：「巴比倫大城也必這樣猛力地被扔下去，決不能再見了。 22 彈琴、作樂、吹笛、吹號的聲音在你中間決不能再聽見。各行手藝人在你中間決不能再遇見。推磨的聲音在你中間決不能再聽見。 23 燈光在你中間決不能再照耀。新郎和新婦的聲音在你中間決不能再聽見。你的客商原來是地上的尊貴人，萬國也被你的邪術迷惑了。 24 先知和聖徒並地上一切被殺之人的血，都在這城裡看見了。」
\item 啟19:1-3\\
此後，我聽見好像群眾在天上大聲說：「哈利路亞！救恩、榮耀、權能都屬乎我們的神！ 2 他的判斷是真實、公義的，因他判斷了那用淫行敗壞世界的大淫婦，並且向淫婦討流僕人血的罪，給他們申冤。」 3 又說：「哈利路亞！燒淫婦的煙往上冒，直到永永遠遠！」
\end{itemize}



\subsubsection{巴比倫王结局 (賽14:3-21/耶50:43)}
當耶和華使你脫離愁苦、煩惱並人勉強你做的苦工，得享安息的日子， 4 你必題這詩歌論巴比倫王說：「欺壓人的何竟熄滅？強暴的何竟止息？ 5 耶和華折斷了惡人的杖，轄制人的圭， 6 就是在憤怒中連連攻擊眾民的，在怒氣中轄制列國，行逼迫無人阻止的。 7 現在全地得安息、享平靜，人皆發聲歡呼。 8 松樹和黎巴嫩的香柏樹都因你歡樂，說：『自從你仆倒，再無人上來砍伐我們。』 9 你下到陰間，陰間就因你震動，來迎接你；又因你驚動在世曾為首領的陰魂，並使那曾為列國君王的都離位站起。 10 他們都要發言對你說：『你也變為軟弱，像我們一樣嗎？你也成了我們的樣子嗎？』 11 你的威勢和你琴瑟的聲音都下到陰間，你下鋪的是蟲，上蓋的是蛆。」
明亮之星，早晨之子啊，你何竟從天墜落？你這攻敗列國的，何竟被砍倒在地上？ 13 你心裡曾說：「我要升到天上，我要高舉我的寶座在神眾星以上，我要坐在聚會的山上，在北方的極處， 14 我要升到高雲之上，我要與至上者同等。」 15 然而你必墜落陰間，到坑中極深之處。 16 凡看見你的都要定睛看你，留意看你，說：「使大地戰抖，使列國震動， 17 使世界如同荒野，使城邑傾覆，不釋放被擄的人歸家，是這個人嗎？」 18 列國的君王俱各在自己陰宅的榮耀中安睡， 19 唯獨你被拋棄，不得入你的墳墓，好像可憎的枝子，以被殺的人為衣，就是被刀刺透，墜落坑中石頭那裡的。你又像被踐踏的屍首一樣。 20 你不得與君王同葬，因為你敗壞你的國，殺戮你的民。惡人後裔的名必永不提說！
%\subsubsection{巴比倫王聽見他們的風聲手就發軟 耶50:43}
43 巴比倫王聽見他們的風聲，手就發軟，痛苦將他抓住，疼痛彷彿產難的婦人。



\subsection{巴比倫攻擊埃及 (耶43:8-13/44:29-30/耶46:1-26)}
\begin{itemize}
\item 耶43:8-13\\
8 在答比匿，耶和華的話臨到耶利米說： 9 「你在猶大人眼前要用手拿幾塊大石頭藏在砌磚的灰泥中，就是在答比匿法老的宮門那裡， 10 對他們說：『萬軍之耶和華以色列的神如此說：我必召我的僕人巴比倫王尼布甲尼撒來，在所藏的石頭上，我要安置他的寶座，他必將光華的寶帳支搭在其上。 11 他要來攻擊埃及地，定為死亡的必致死亡，定為擄掠的必被擄掠，定為刀殺的必交刀殺。 12 我要在埃及神的廟中使火著起，巴比倫王要將廟宇焚燒，神像擄去。他要得(披上)埃及地，好像牧人披上外衣，從那裡安然而去。 13 他必打碎埃及地伯示麥的柱像，用火焚燒埃及神的廟宇。』」
\item 耶44:29-30\\
「耶和華說：我在這地方刑罰你們必有預兆，使你們知道我降禍於你們的話必要立得住。 30 耶和華如此說：我必將埃及王法老合弗拉交在他仇敵和尋索其命的人手中，像我將猶大王西底家交在他仇敵和尋索其命的巴比倫王尼布甲尼撒手中一樣。」
\item 耶46:1-26\\
耶和華論列國的話臨到先知耶利米。論到關乎埃及王法老尼哥的軍隊，這軍隊安營在幼發拉底河邊的迦基米施，是巴比倫王尼布甲尼撒在猶大王約西亞的兒子約雅敬第四年所打敗的：3 「你們要預備大小盾牌，往前上陣！ 4 你們套上車，騎上馬！頂盔站立，磨槍貫甲！ 5 我為何看見他們驚惶轉身退後呢？他們的勇士打敗了，急忙逃跑，並不回頭，驚嚇四圍都有。」這是耶和華說的。 6 「不要容快跑的逃避，不要容勇士逃脫(快跑的不能逃避，勇士不能逃脫)，他們在北方幼發拉底河邊絆跌仆倒。 7 像尼羅河漲發，像江河之水翻騰的，是誰呢？ 8 埃及像尼羅河漲發，像江河的水翻騰，他說：『我要漲發遮蓋遍地，我要毀滅城邑和其中的居民。』 9 馬匹上去吧！車輛急行吧！勇士，就是手拿盾牌的古實人和弗人(呂彼亞人)，並拉弓的路德族，都出去吧！ 10 那日是主萬軍之耶和華報仇的日子，要向敵人報仇。刀劍必吞吃得飽，飲血飲足，因為主萬軍之耶和華在北方幼發拉底河邊有獻祭的事。 11 埃及的民(處女)哪，可以上基列取乳香去！你雖多服良藥，總是徒然，不得治好。 12 列國聽見你的羞辱，遍地滿了你的哀聲，勇士與勇士彼此相碰，一齊跌倒。」
耶和華對先知耶利米所說的話，論到巴比倫王尼布甲尼撒要來攻擊埃及地：14 「你們要傳揚在埃及，宣告在密奪，報告在挪弗、答比匿，說：『要站起出隊，自做準備，因為刀劍在你四圍施行吞滅的事。』 15 你的壯士為何被沖去呢？他們站立不住，因為耶和華驅逐他們。 16 使多人絆跌，他們也彼此撞倒，說：『起來吧！我們再往本民本地去，好躲避欺壓的刀劍。』 17 他們在那裡喊叫說：『埃及王法老不過是個聲音(已經敗亡)，他已錯過所定的時候了。』」 18 君王，名為萬軍之耶和華的說：「我指著我的永生起誓：尼布甲尼撒(他)來的勢派必像他泊在眾山之中，像迦密在海邊一樣。 19 住在埃及的民(女子)哪，要預備擄去時所用的物件！因為挪弗必成為荒場，且被燒毀無人居住。 20 埃及是肥美的母牛犢，但出於北方的毀滅(牛虻)來到了，來到了！ 21 其中的雇勇好像圈裡的肥牛犢，他們轉身退後，一齊逃跑，站立不住，因為他們遭難的日子、追討的時候已經臨到。 22 其中的聲音好像蛇行一樣，敵人要成隊而來，如砍伐樹木的手拿斧子攻擊她。」 23 耶和華說：「埃及的樹林雖然不能尋察(穿不過)，敵人卻要砍伐，因他們多於蝗蟲，不可勝數。 24 埃及的民(女子)必然蒙羞，必交在北方人的手中。」 25 萬軍之耶和華以色列的神說：「我必刑罰挪的亞捫（埃及尊大之神）和法老，並埃及與埃及的神以及君王，也必刑罰法老和倚靠他的人。 26 我要將他們交付尋索其命之人的手和巴比倫王尼布甲尼撒與他臣僕的手，以後埃及必再有人居住，與從前一樣。」這是耶和華說的。
\end{itemize}

\subsection{巴比倫的以色列人}
\subsubsection{神示迦勒底人必討罰耶路撒冷,末后神必罰巴比倫 (哈1-3)}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{6.cm}|p{11.5cm}}\hline\hline
\multicolumn{1}{c|}{哈巴谷}&\multicolumn{1}{c}{神}\\\hline
2 他說：耶和華啊，我呼求你，你不應允，要到幾時呢？我因強暴哀求你，你還不拯救。 3 你為何使我看見罪孽？你為何看著奸惡而不理呢？毀滅和強暴在我面前，又起了爭端和相鬥的事。 4 因此律法放鬆，公理也不顯明。惡人圍困義人，所以公理顯然顛倒。
&耶和華說：「你們要向列國中觀看，大大驚奇。因為在你們的時候，我行一件事，雖有人告訴你們，你們總是不信。 6 我必興起迦勒底人，就是那殘忍暴躁之民，通行遍地，占據那不屬自己的住處。 7 他威武可畏，判斷和勢力都任意發出。 8 他的馬比豹更快，比晚上的豺狼更猛。馬兵踴躍爭先，都從遠方而來，他們飛跑如鷹抓食。 9 都為行強暴而來，定住臉面向前，將擄掠的人聚集，多如塵沙。 10 他們譏誚君王，笑話首領，嗤笑一切保障，築壘攻取。 11 他以自己的勢力為神，像風猛然掃過，顯為有罪。」\\\hline
耶和華我的神，我的聖者啊，你不是從亙古而有嗎？我們必不致死。耶和華啊，你派定他為要刑罰人；磐石啊，你設立他為要懲治人。 13 你眼目清潔，不看邪僻，不看奸惡。行詭詐的，你為何看著不理呢？惡人吞滅比自己公義的，你為何靜默不語呢？ 14 你為何使人如海中的魚，又如沒有管轄的爬物呢？ 15 他用鉤鉤住，用網捕獲，用拉網聚集他們。因此他歡喜快樂， 16 就向網獻祭，向網燒香，因他由此得肥美的份和富裕的食物。 17 他豈可屢次倒空網羅，將列國的人時常殺戮，毫不顧惜呢？
&他對我說：「將這默示明明地寫在版上，使讀的人容易讀(隨跑隨讀)。 3 因為這默示有一定的日期，快要應驗，並不虛謊。雖然遲延，還要等候，因為必然臨到，不再遲延。
\textcolor{red}{迦勒底人}自高自大，心不正直，唯義人因信得生。 5 \textcolor{red}{迦勒底人}因酒詭詐、狂傲，不住在家中，擴充心欲好像陰間。他如死不能知足，聚集萬國，堆積萬民，都歸自己。 6 這些國的民豈不都要題起詩歌並俗語，譏刺他說：『禍哉，\textcolor{red}{迦勒底人}！你增添不屬自己的財物，多多取人的當頭，要到幾時為止呢？』 7 咬傷你的豈不忽然起來，擾害你的豈不興起，你就做他們的擄物嗎？ 8 因你搶奪許多的國，殺人流血，向國內的城並城中一切居民施行強暴，所以各國剩下的民都必搶奪你。
為本家積蓄不義之財，在高處搭窩，指望免災的有禍了！ 10 你圖謀剪除多國的民，犯了罪，使你的家蒙羞，自害己命。 11 牆裡的石頭必呼叫，房內的棟梁必應聲。
「以人血建城，以罪孽立邑的有禍了！ 13 眾民所勞碌得來的被火焚燒，列國由勞乏而得的歸於虛空，不都是出於萬軍之耶和華嗎？ 14 認識耶和華榮耀的知識要充滿遍地，好像水充滿洋海一般。
「給人酒喝，又加上毒物使他喝醉，好看見他下體的有禍了！ 16 你滿受羞辱，不得榮耀。你也喝吧！顯出是未受割禮的。耶和華右手的杯必傳到你那裡，你的榮耀就變為大大的羞辱。 17 你向黎巴嫩行強暴與殘害驚嚇野獸的事，必遮蓋你，因你殺人流血，向國內的城並城中一切居民施行強暴。
「雕刻的偶像，人將它刻出來，有什麼益處呢？鑄造的偶像就是虛謊的師傅，製造者倚靠這啞巴偶像有什麼益處呢？ 19 對木偶說『醒起！』，對啞巴石像說『起來！』，那人有禍了！這個還能教訓人嗎？看哪，是包裹金銀的，其中毫無氣息。 20 唯耶和華在他的聖殿中，全地的人都當在他面前肅敬靜默。」
\\\hline
\end{tabular}
\end{table}


2 耶和華啊，我聽見你的名聲（言語）就懼怕。耶和華啊，求你在這些年間復興你的作為，在這些年間顯明出來，在發怒的時候以憐憫為念。 3 神從提幔而來，聖者從巴蘭山臨到。（細拉）他的榮光遮蔽諸天，頌讚充滿大地。 4 他的輝煌如同日光，從他手裡射出光線，在其中藏著他的能力。 5 在他前面有瘟疫流行，在他腳下有熱症發出。 6 他站立，量了大地（使地震動）；觀看，趕散萬民。永久的山崩裂，長存的嶺塌陷，他的作為與古時一樣。 7 我見古珊的帳篷遭難，米甸的幔子戰兢。 8 耶和華啊，你乘在馬上，坐在得勝的車上，豈是不喜悅江河，向江河發怒氣，向洋海發憤恨嗎？ 9 你的弓全然顯露，向眾支派所起的誓都是可信的。（細拉）你以江河分開大地。 10 山嶺見你，無不戰懼；大水氾濫過去，深淵發聲，洶湧翻騰（向上舉手）。 11 因你的箭射出發光，你的槍閃出光耀，日月都在本宮停住。 12 你發憤恨通行大地，發怒氣責打列國如同打糧。 13 你出來要拯救你的百姓，拯救你的受膏者，打破惡人家長的頭，露出他的腳 （根基），直到頸項。（細拉） 14 你用敵人的戈矛刺透他戰士的頭，他們來如旋風，要將我們分散，他們所喜愛的是暗中吞吃貧民。 15 你乘馬踐踏紅海，就是踐踏洶湧的大水。

我聽見耶和華的聲音，身體戰兢，嘴唇發顫，骨中朽爛，我在所立之處戰兢。我只可安靜等候災難之日臨到，犯境之民上來。 17 雖然無花果樹不發旺，葡萄樹不結果，橄欖樹也不效力，田地不出糧食，圈中絕了羊，棚內也沒有牛， 18 然而我要因耶和華歡欣，因救我的神喜樂。 19 主耶和華是我的力量，他使我的腳快如母鹿的蹄，又使我穩行在高處。



\subsubsection{預言巴比倫王必擊拉巴及耶路撒冷 （結21:18-23）}
耶和華的話又臨到我說： 19 「人子啊，你要定出兩條路，好使巴比倫王的刀來。這兩條路必從一地分出來，又要在通城的路口上畫出一隻手來。 20 你要定出一條路，使刀來到亞捫人的拉巴，又要定出一條路，使刀來到猶大的堅固城耶路撒冷。 21 因為巴比倫王站在岔路那裡，在兩條路口上要占卜。他搖籤 a求問神像，察看犧牲的肝。 22 在右手中拿著為耶路撒冷占卜的籤，使他安設撞城錘，張口叫殺，揚聲呐喊，築壘造臺，以撞城錘，攻打城門。 23 據那些曾起誓的猶大人看來，這是虛假的占卜，但巴比倫王要使他們想起罪孽，以致將他們捉住。

\subsubsection{預言聖殿器物必遷於巴比倫 （耶27:16-22）}
我又對祭司和這眾民說：「耶和華如此說：你們不可聽那先知對你們所說的預言，他們說『耶和華殿中的器皿快要從巴比倫帶回來』，其實他們向你們說假預言。 17 不可聽從他們，只管服侍巴比倫王便得存活。這城何至變為荒場呢？ 18 他們若果是先知，有耶和華的話臨到他們，讓他們祈求萬軍之耶和華，使那在耶和華殿中和猶大王宮內，並耶路撒冷剩下的器皿不被帶到巴比倫去。 19 因為萬軍之耶和華論到柱子、銅海、盆座並剩在這城裡的器皿， 20 就是巴比倫王尼布甲尼撒擄掠猶大王約雅敬的兒子耶哥尼雅和猶大、耶路撒冷一切貴胄的時候所沒有掠去的器皿—— 21 論到那在耶和華殿中和猶大王宮內並耶路撒冷剩下的器皿，萬軍之耶和華以色列的神如此說： 22 必被帶到巴比倫存在那裡，直到我眷顧以色列人的日子。那時，我必將這器皿帶回來，交還此地。這是耶和華說的。」

\subsubsection{預言被擄七十年，越七十年巴比倫必滅 （耶25:8-14）}
所以萬軍之耶和華如此說：「因為你們沒有聽從我的話， 9 我必召北方的眾族和我僕人巴比倫王尼布甲尼撒來攻擊這地和這地的居民，並四圍一切的國民。我要將他們盡行滅絕，以致他們令人驚駭、嗤笑，並且永久荒涼。」這是耶和華說的。 10 「我又要使歡喜和快樂的聲音、新郎和新婦的聲音、推磨的聲音和燈的亮光從他們中間止息。 11 這全地必然荒涼，令人驚駭，這些國民要服侍巴比倫王七十年。
「七十年滿了以後，我必刑罰巴比倫王和那國民，並迦勒底人之地，因他們的罪孽使那地永遠荒涼。」這是耶和華說的。 13 「我也必使我向那地所說的話，就是記在這書上的話，是耶利米向這些國民說的預言，都臨到那地。 14 因為有多國和大君王必使迦勒底人做奴僕，我也必照他們的行為，按他們手所做的報應他們。」


\subsubsection{勸民逃脫巴比倫（賽48:20-22/52:11-12/耶50:6-8,28/51:5-6,9-10,45-53/亞2:6,7/啟18:3-5)}
\begin{itemize}
\item 賽48:20-22\\
20  \textcolor{blue}{你們要從巴比倫出來，從迦勒底人中逃脫}，以歡呼的聲音傳揚說：「耶和華救贖了他的僕人雅各！」你們要將這事宣揚到地極。 21 耶和華引導他們經過沙漠，他們並不乾渴；他為他們使水從磐石而流，分裂磐石水就湧出。 22 耶和華說：「惡人必不得平安。」
\item 賽 52:11-12\\
11 \textcolor{blue}{你們離開吧，離開吧！從巴比倫出來}，不要沾不潔淨的物。要從其中出來，你們扛抬耶和華器皿的人哪，務要自潔！ 12 你們出來必不至急忙，也不至奔逃，因為耶和華必在你們前頭行，以色列的神必做你們的後盾。
\item 耶50:6-8/28\\
「我的百姓做了迷失的羊，牧人使他們走差路，使他們轉到山上。他們從大山走到小山，竟忘了安歇之處。 7 凡遇見他們的就把他們吞滅，敵人說：『我們沒有罪，因他們得罪那做公義居所的耶和華，就是他們列祖所仰望的耶和華。』 8 \textcolor{blue}{我民哪，你們要從巴比倫中逃走，從迦勒底人之地出去，要像羊群前面走的公山羊}。
28 \textcolor{blue}{有從巴比倫之地逃避出來的人}，在錫安揚聲報告：『耶和華我們的神報仇，就是為他的殿報仇。』
\item 耶51:5-6/9-10/45-53\\
5 以色列和猶大雖然境內充滿違背以色列聖者的罪，卻沒有被他的神萬軍之耶和華丟棄。 6 \textcolor{blue}{你們要從巴比倫中逃奔}，各救自己的性命！不要陷在她的罪孽中一同滅亡，因為這是耶和華報仇的時候，他必向巴比倫施行報應。
9 \textcolor{blue}{離開她吧！我們各人歸回本國}，因為她受的審判通於上天，達到穹蒼。 10 耶和華已經彰顯我們的公義，來吧，我們可以在錫安報告耶和華我們神的作為。
45 「\textcolor{blue}{我的民哪，你們要從其中出去}，各人拯救自己，躲避耶和華的烈怒。 46 你們不要心驚膽怯，也不要因境內所聽見的風聲懼怕。因為這年有風聲傳來，那年也有風聲傳來，境內有強暴的事，官長攻擊官長。 47 日子將到，我必刑罰巴比倫雕刻的偶像，她全地必然抱愧，她被殺的人必在其中仆倒。 48 那時天地和其中所有的必因巴比倫歡呼，因為行毀滅的要從北方來到她那裡。」這是耶和華說的。 49 巴比倫怎樣使以色列被殺的人仆倒，照樣，她全地被殺的人也必在巴比倫仆倒。你們躲避刀劍的要快走，不要站住。要在遠方記念耶和華，心中追想耶路撒冷。 51 我們聽見辱罵就蒙羞，滿面慚愧，因為外邦人進入耶和華殿的聖所。 52 耶和華說：「日子將到，我必刑罰巴比倫雕刻的偶像，通國受傷的人必唉哼。 53 巴比倫雖升到天上，雖使她堅固的高處更堅固，還有行毀滅的從我這裡到她那裡。」這是耶和華說的。
\item 撒迦利亞書 2:6,7\\
『耶和華說：我從前分散你們在天的四方，現在你們要從北方之地逃回。這是耶和華說的。
\item 啟示錄 18:3-5\\
3 因為列國都被她邪淫大怒的酒傾倒了，地上的君王與她行淫，地上的客商因她奢華太過就發了財。」 4我又聽見從天上有聲音說：「我的民哪，你們要從那城出來，免得與她一同有罪，受她所受的災殃。 5因她的罪惡滔天，她的不義，神已經想起來了。
\end{itemize}


\subsubsection{為以色列向巴比倫報仇的应许 （耶51:15-25/34-36）}
15 耶和華用能力創造大地，用智慧建立世界，用聰明鋪張穹蒼。 16 他一發聲，空中便有多水激動，他使雲霧從地極上騰。他造電隨雨而閃，從他府庫中帶出風來。 17 各人都成了畜類，毫無知識，各銀匠都因他的偶像羞愧。他所鑄的偶像本是虛假的，其中並無氣息， 18 都是虛無的，是迷惑人的工作，到追討的時候，必被除滅。 19 雅各的份不像這些，因他是造做萬有的主，以色列也是他產業的支派，萬軍之耶和華是他的名。20 「你是我爭戰的斧子和打仗的兵器。我要用你打碎列國，用你毀滅列邦， 21 用你打碎馬和騎馬的，用你打碎戰車和坐在其上的， 22 用你打碎男人和女人，用你打碎老年人和少年人，用你打碎壯丁和處女， 23 用你打碎牧人和他的群畜，用你打碎農夫和他一對牛，用你打碎省長和副省長。」 24 耶和華說：「我必在你們眼前，報復巴比倫人和迦勒底居民在錫安所行的諸惡。」
34 以色列人說：「巴比倫王尼布甲尼撒吞滅我，壓碎我，使我成為空虛的器皿。他像大魚將我吞下，用我的美物充滿他的肚腹，又將我趕出去。」 35 錫安的居民要說：「巴比倫以強暴待我，損害我的身體，願這罪歸給她！」耶路撒冷人要說：「願流我們血的罪歸到迦勒底的居民！」 36 所以，耶和華如此說：「我必為你申冤，為你報仇。我必使巴比倫的海枯竭，使她的泉源乾涸。
